<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="fre######" xml:lang="fre" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Aman</title>
        <title type="sub"></title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Pierre</forename>
            <surname>Mathieu</surname>
          </persName>
          <idno type="wikidata">Q3386220</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Google Books</name>
          <idno type="URL">https://books.google.de/books?id=H2JjAAAAcAAJ</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
        </bibl>
        <bibl type="originalSource">
          <note>Mathieu, Pierre: Aman. Lyon: Rigaud, 1589.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="assuere" sex="MALE">
            <persName>ASSUERE</persName>
          </person>
          <person xml:id="aman" sex="MALE">
            <persName>AMAN</persName>
          </person>
          <person xml:id="atach" sex="MALE">
            <persName>ATACH</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="princes" sex="MALE">
            <persName>PRINCES</persName>
          </personGrp>
          <person xml:id="zares" sex="FEMALE">
            <persName>ZARES</persName>
          </person>
          <person xml:id="esther" sex="FEMALE">
            <persName>ESTHER</persName>
          </person>
          <person xml:id="mardochee" sex="MALE">
            <persName>MARDOCHEE</persName>
          </person>
          <personGrp xml:id="choeur" sex="UNKNOWN">
            <persName>CHOEUR</persName>
          </personGrp>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>[tragedy]</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q80930</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-01-12">(LG) conversion from source.</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1589">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written" when="1588">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation active="INSERT" name="wikidata" passive="Q2840992"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>Les Entre-Parleurs</head>
        <castItem>ASSUERE</castItem>
        <castItem>ESTER</castItem>
        <castItem>AMAN</castItem>
        <castItem>MARDOCHEE</castItem>
        <castItem>ZARES</castItem>
        <castItem>LE CHOEUR DES JUIFS</castItem>
        <castItem>LE MESSAGIER</castItem>
        <castItem>ATACH</castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ACTE PREMIER.</head>
        <div type="scene">
          <p>ARGUMENT.</p>
          <stage>Ceste premiere scene est comme un abregé des menaces des Prophetes, sur le desordre de la vie des Juifs cause de leur captiuité, dont ores il se plaint pour consoler sa condition, qui le rendoit odieux en Perse.</stage>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>ACcablé d'un regret qui tousjours me martelle, </l>
            <l>Je me vois au malheur indompté comme Entelle, </l>
            <l>Ceste aspre passion qui de mille tourmens</l>
            <l>Rauage tous les jours mes tristes pensemens, </l>
            <l>Ne me donne relais, la divine cholere</l>
            <l>Nous comble malheureux d'une telle misere.</l>
            <l>A la celeste voix nous avons faict des sours, </l>
            <l>Perfides nous avons marché tout à rebours</l>
            <l>Nous forlignans du trac d’amour &amp; de iustice, </l>
            <l>Et n’est-il pas raison que le ciel nous punisse? </l>
            <l>La fureur, le despit, les effrois, le courroux, </l>
            <l>De nostre Dieu, helas se lancent contre nous, </l>
            <l>Nos cueurs, nos lasches cueurs obstinement Athees, </l>
            <l>Sur l’enclume d’erreur, dans les riues Lethees</l>
            <l>Du torrent infernal à froid furent battus, </l>
            <l>D'un roc Sicilien nous les avons vestus, </l>
            <l>Et contre tout l’honneur de l’Isacide race, </l>
            <l>Nous avons Apostats quité la saincte trace</l>
            <l>De nos bons bisayeulx, &amp; d’un cueur insensé.</l>
            <l>Nous avons aux faux Dieux barbares encensé</l>
            <l>Ah malheureux, dit Dieu, troupe aux vertus rebelle, </l>
            <l>Vomissez trébuchez d'une cheute mortelle</l>
            <l>A l’aspect forcené de mes dards punisseurs, </l>
            <l>Que i’enuoye irrité dans voz flancs ravisseurs, </l>
            <l>Qui a veu quelquefois du ciel la superfice, </l>
            <l>Meu d'un iuste desdain pour chastier le vice</l>
            <l>De ces Baccants gloutons qui noyent dans le vin</l>
            <l>De leur divin esprit le present plus divin</l>
            <l>Se voiler d'un carquois plein de fleches malignes</l>
            <l>Qui doiuent sans merci deshonorer noz vignes, </l>
            <l>Versant cent mile fois cent grosses de balons</l>
            <l>Sur nos vineux coutaux, sur nos vineux valons</l>
            <l>Tellement que de gresle &amp; de froideur couuerte, </l>
            <l>De verdure &amp; de fleurs la campagne est deserte</l>
            <l>Tout l’honneur de Denis est en friche reduit, </l>
            <l>Et ce mal tous les fruits à mesme sort conduit.</l>
            <l>Celuy la, di-je, peut imaginer l’orage</l>
            <l>Qui doit combler ton chef au printemps de ton age</l>
            <l>Celuy la peut iuger de combien de cousteaux</l>
            <l>De combien de fiers dards, &amp; de combien de fleaux</l>
            <l>Ton corps sera playé &amp; ta verte ieunesse</l>
            <l>Tu seras despouillé du manteau de noblesse</l>
            <l>Quant &amp; toy descendra ta gloire en mesme jour</l>
            <l>Dans les cachots obscurs de l’infernal sejour, </l>
            <l>J’abbatray de leur chef au dessus de la nuque </l>
            <l>Les crespillons frisez de leur blonde perruque, </l>
            <l>Et puis j’af subleray d’un cendreux attiffet</l>
            <l>Leur chef humilié, mais non ja satisfaict</l>
            <l>De ce premier essay je ferai qu’à la veuê</l>
            <l>De tous et par tous se verra la chair nue </l>
            <l>De leurs corps auensuez de ce beau vestement, </l>
            <l>De cét émail Indois, de ce riche ornement, </l>
            <l>Qui souloit esblouir ces ames petillantes</l>
            <l>Par le lustre esclatant de leurs couleurs brillantes, </l>
            <l>Et ne leur restera de ton plorable sac </l>
            <l>Pour tout accoustrement que la haire et le sac.</l>
            <l>Car toy, Cité putain, tu seras saccagee</l>
            <l>Par les forcés efforts d’une gent enragee, </l>
            <l>J’armeray contre toy la barbare fierté</l>
            <l>Et le fouldre guerrier d’un peuple despité.</l>
            <l>Ils denuront sur toy, sur tes beautez plus belles </l>
            <l>Leurs flambans coutelas et leurs armes cruelles, </l>
            <l>Tu verras par leurs fers de ton sang trop goulus</l>
            <l>Du chef jusques aux pieds tous tes hommes pollus.</l>
            <l>Toy fournaise affamee, harpie insatiable, </l>
            <l>Qui brusles d’avarice, ô source inespuisable </l>
            <l>D’injustice et de dol, tu regorgeras hors</l>
            <l>De ton ventre glouton les brigandes thresors.</l>
            <l>Dieu dans sa juste maintient les rouges tenailles</l>
            <l>Qui les arracheront de tes jaunes entrailles.</l>
            <l>Tes yeux onc ne verront les ruisseaux aux flots blons </l>
            <l>Et de beurre et de miel, ni les dorez sablons</l>
            <l>Qui roulent sous l’honneur de ces ondes succrees, </l>
            <l>Ondes qui sont trop plus d’or peintes qu’azurees, </l>
            <l>De tes iniquitez la profondeur sera</l>
            <l>Par le ciel revelee, et lors s’eslevera </l>
            <l>A l’encontre de toy, la terre ta partie</l>
            <l>Terre engoulphre-pecheurs, sans foy, sans amitié, </l>
            <l>Vous enfans de rochers, qui n’avez rien d’humain, </l>
            <l>Qui prodiguez cruels ainsi le sang germain, </l>
            <l>Qui portez en vos mains ces vaisseaux homicides </l>
            <l>Martellez et fondus aux lacs Acherontides, </l>
            <l>Qui de chair et de sang gloutement affamez, </l>
            <l>Vaisseaux d’ire et de mort, qui de soulfre enflamez</l>
            <l>Vont traistres vomissans des sagettes ardantes</l>
            <l>Hommes non plus humains, ains bestes ravissantes, </l>
            <l>Quand le frere non frere abaye apres le sang</l>
            <l>De son frere, et luy serre un estoc dans le flanc, </l>
            <l>Et comme on prend au piege une beste sauvage</l>
            <l>L’enserre en ses filets, l’estrangle et le saccage: </l>
            <l>Mais oyez malheureux que le ciel dit de vous , </l>
            <l>Ils seront fait s en proye aux oyseaux et aux Loups, </l>
            <l>Oyseaux glouts qui vivez de proye et de rapine.</l>
            <l>Escoutez dit le ciel la sentence divine, </l>
            <l>Venez à ce spectacle, et de front et de flanc</l>
            <l>Saoulez vous affamez et de chair et de sang, </l>
            <l>Accourez y goulus à ce ses tin barbare, </l>
            <l>Festin qu’abondamment mon courroux vous prepare.</l>
            <l>Ainsi nous menaçoit l’Eternel par la voix</l>
            <l>De ses Prophetes saincts, les heraux de ses loix.</l>
            <l>Las! ils perdoyent leur temps et leur saincte parole </l>
            <l>S’escartoit parmy l’air à la mercy d’Eole.</l>
            <l>O siecle corrompu! où on voit peu à peu</l>
            <l>De la saincte vertu diminuerr le feu! </l>
            <l>O Syon, de ton chef la superbe couronne, </l>
            <l>Tu verras enlever par la dextre felonne, </l>
            <l>Du ministre vengeur qui a du souverain</l>
            <l>Pour te priver de chefs reçeu le glaive en main.</l>
            <l>Tu seras fait semblable à un arbre, qui riche</l>
            <l>En ses thresors fleuris par la faveur non chiche</l>
            <l>Du celeste aumosnier, mais qui (triste malheur</l>
            <l>Par les rudes efforts d’un Aquilon voleur</l>
            <l>Qui l’honneur luy ravit) void hors de la poictrine</l>
            <l>De sa mere nourrice exposer sa racine, </l>
            <l>Luy desrobe la vie, et par grand cruauté</l>
            <l>Le prive en un moment de toute sa beauté: </l>
            <l>Ainsi se dissouldra ton arrogance folle</l>
            <l>Comme un songe fuyard qui sans cesse s’envolle.</l>
            <l>Et toy mere marastre, ô paillarde Cité, </l>
            <l>Qui tout le plus grand heur de ta felicité</l>
            <l>As fondé vainement aux profanes usages </l>
            <l>Des pompes et des fards de tes filles mal sages, </l>
            <l>Pour autant, ce dit Dieu, que leur cueur eslevé</l>
            <l>Trop rogues elles ont dans l’ orgueil abrevé, </l>
            <l>Qu’elles ont imprimé leurs superbes demarches</l>
            <l>Sur une terre saincte, et l’or de leurs plumaches </l>
            <l>Au dessus de leur front eshontément planté, </l>
            <l>Que d’un œil piafard, volage et éventé, </l>
            <l>Que d’un col empoullé de fierté temeraire, </l>
            <l>Elles mesprisent tant leur Pere debonnaire, </l>
            <l>Leur vengeur, leur sauveur, leur juge tout-puissant, </l>
            <l>J’auray en la rigueur de mon bras purissant, </l>
            <l>Et d’elles et de toy les erreurs excessives, </l>
            <l>Je briseray l’ orgueil de tes filles lascives, </l>
            <l>Comme un fresle cristal, non d’un trop rude choc</l>
            <l>Jetté par un despit se brise contre un roc. </l>
            <l>Las! c’est bien ce qu’on dit, que la terre frissonne</l>
            <l>En terre et vil sablon, mais qu’avare elle donne</l>
            <l>D’un flanc chiche la pouldre où se moissonne l’or, </l>
            <l>Peu suivent aujourd’huy des vertus le thresor.</l>
            <l>Adieu saincte vertu, tu n’as plus rien en Perse, </l>
            <l>Ton indomptable Fort en la Cour se renverse.</l>
            <l>Mais une seule Esther sous son sacré flambeau, </l>
            <l>Nous tirera mi-mors de ce triste tombeau.</l>
            <l>Esther nostre Phanal qui doit un jour remettre</l>
            <l>En Solime l’autel, l’encensoir et le Prestre, </l>
            <l>L’humilité d’Esther rayonne maintenant, </l>
            <l>Du Jourdain jusqu’au Nil, et de l’Inde au Ponant, </l>
            <l>L’ orgueil est atterré, et le ciel pitoyable</l>
            <l>Rompra ce triste joug qui nostre race accable.</l>
            <l>Icy triste j’attens qu’un favorable jour</l>
            <l>Me donne quelque entree aux faveurs de la Cour</l>
            <l>Par le moyen d’Esther, pour oster de souffrance</l>
            <l>Ce peuple fugitif qui vit en esperance.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHŒUR.</speaker>
            <l>Au temps que de la vierge Astree</l>
            <l>Laissa les hommes pervers, </l>
            <l>Qui l’avoient si fort outree</l>
            <l>Pour s’envoler sur les ærs, </l>
            <l>Le vice de rage espris</l>
            <l>Se fit maistre de son pris.</l>
            <l>Pour garder sa tyrannie </l>
            <l>Il forgea un monde armé</l>
            <l>De fureur et de manie</l>
            <l>Et d’arrogance emplumé, </l>
            <l>L’ orgueil au Dieu immortel</l>
            <l>Osa donner le cartel. </l>
            <l>Sous des armes flamboyantes</l>
            <l>Le tort print l’authorité</l>
            <l>De grands crestes ondoyantes</l>
            <l>Pour couvrir sa cruauté, </l>
            <l>En s’escriant qu’on ne doit </l>
            <l>Craindre la rigueur du droit.</l>
            <l>La convoitise, l’envie</l>
            <l>Et la pale ambition, </l>
            <l>Trois grands bourreaux de la vie, </l>
            <l>Monstrent la sedition, </l>
            <l>Bannissans la pieté, </l>
            <l>Pour plaire à l’impunité.</l>
            <l>Apres vint l’infame bande</l>
            <l>De la folastre Cypris, </l>
            <l>Qui sur les hommes se bande </l>
            <l>Ensorcellant leurs espris.</l>
            <l>Et fit du monde nouveau</l>
            <l>Un execrable bourdeau.</l>
            <l>L’Eternel alors l’abisme</l>
            <l>Par le ravage de l’eau, </l>
            <l>Qui d’Athlas passa la cime</l>
            <l>Et feit des mers des ruisseaux, </l>
            <l>Le monde ainsi desnoyé</l>
            <l>Fut du Deluge noyé.</l>
            <l>Maintenant de quel supplice </l>
            <l>Punira il l’univers, </l>
            <l>Plus plain d’horreur, d’injustice, </l>
            <l>Et que le premier pervers? </l>
            <l>Un cataclysme second</l>
            <l>Le perdra de comble en fond.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <stage>MARDOCHEE. ESTHER.</stage>
          <p>ARGUMENT.</p>
          <stage>Mardochée qui ne desiroit de se faire cognoistre oncle de la Royne Esther, au commencement de son regne demeura entre les gardes du Palais du Roy, durant lequel temps il descouvrit une lasche conspiration de Thares, &amp; de Bagatha Eunuques, contre leur Roy, &amp; sachant bien qu’il seroit coulpable du complot, par un taisible consentement, s’il ne les accusoit, il raconte le tout à la Royne pour en advertir le Roy son mary, descrit les vices de la Cour, regrette le souvenir de sa terre natale, &amp; de la vie rustique, plus plaisante &amp; heureuse que le courtizanisme, montre comme les Roys sont tousjours accompagnez de desfiance &amp; de soupçon.</stage>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>O Dieu peux-tu ouyr un voulir si meschant? </l>
            <l>Peux-tu voir aguiser l’homicide trenchant? </l>
            <l>Où est Seigneur, où est ton fouldre et ton tonnerre? </l>
            <l>Refrongne le sourci, qui fait trembler la terre, </l>
            <l>Darde dessus les chefz de ces traistres pervers </l>
            <l>Les feux, les fers, les traits, horreur de l’univers: </l>
            <l>En moins d’un seul clin d’œil tu as la peine preste, </l>
            <l>Le fouldre brize-tout, l’orageuse tempeste, </l>
            <l>Et toy flambeau du jour peux-tu veoir sans palir</l>
            <l>Les desseins de ces deux pour un roy assaillir? </l>
            <l>L’haleine me deffaut, mes propos se tarissent, </l>
            <l>Mes forces en parlant de ce forfaict perissent, </l>
            <l>J’ay encore engordy de mon ame les sens</l>
            <l>Depuis que j’escoutay leurs conspirans accens.</l>
            <l>O malheureux vouloir! ô le félon courage, </l>
            <l>Dressant vers le gibet son salaire et son gage! </l>
            <l>Celuy est malheureux qui nourrit dans son sein</l>
            <l>De petits serpenteaux un porte-peste essein.</l>
            <l>Helas! je plains le Roy, dont la grandeur ne pense</l>
            <l>Qu’à donner pour sa cour une grande despense, </l>
            <l>Qui garde le venin et l’amere poison</l>
            <l>Pour le faire bousir des sœurs en la prison.</l>
            <l>Un Stygien demon a relasché sa bride, </l>
            <l>Pour venir conseiller ce cruel homicide: </l>
            <l>Thares et Bagatha sont les deux qu’ay ouy </l>
            <l>Conspirer un dessein, qui sera esblouy</l>
            <l>Aussi tost qu’un esclair de la verité sainte</l>
            <l>Traversera l’obscur de leur offence enfrainte: </l>
            <l>Ce sont, ce sont ces deux, qui d’un traistre desir, </l>
            <l>A massacrer un Roy veulent prendre plaisir, </l>
            <l>O poltrons! vous pensez de Perse le Monarque</l>
            <l>Par vos sanglantes mains, faire serf de la Parque? </l>
            <l>Vous promettez ensemble, afin de le tuer, </l>
            <l>Et corps, et pieds, et bras, et cœurs evertuer? </l>
            <l>Assuere tandis que l’allegresse joue </l>
            <l>En ton cœur, et qu’un ris elle peint sur ta joue, </l>
            <l>C’est lors qu’on entreprend de t’envoyer delà</l>
            <l>Le bord Acherontin, ô Dieu ! </l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>Qui pleure là? </l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>O douleur, ô malheur, le cousteau se prepare</l>
            <l>Pour envoyer le Roy au tenebreux Tenare. </l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>Dieux, qu’est-ce que j’entens? helas! je n’en puis plus, </l>
            <l>Je tremble, je ne puis escouter le surplus</l>
            <l>De ceste triste voix, </l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>O que de privileges</l>
            <l>Donne l’impunité à ces mains sacrileges.</l>
            <l>Je ne veux courtisan dissimuler ce tort, </l>
            <l>Je ne veux receller ce clandestin effort: </l>
            <l>Je ne veux me tromper pour la crainte des hommes, </l>
            <l>Ni desplaire à celuy par qui creés nous sommes</l>
            <l>Non, non je ne veux pas muet, aveugle, et sourd</l>
            <l>Pour complaire à la cour, qui le sage rend lourd, </l>
            <l>Permettre ensevelir soubz un traistre silence</l>
            <l>De ces deux affronteurs l’insidieuse offence.</l>
            <l>Je diray à Esther leur vouloir desloyal, </l>
            <l>Pour l’honneur d’Assuere et son sceptre royal, </l>
            <l>Affin que par le droit de la saincte justice, </l>
            <l>Ils soient recompenses d’un merité supplice.</l>
            <l>Dieu qui sonde nos cœurs, Dieu qui entend noz vœux</l>
            <l>Puisse esteindre plustost mon nom à mes nepveux, </l>
            <l>Puisse plustost jetter son ire sur ma teste, </l>
            <l>Que je vueille cacher un dessein si funeste. </l>
            <l>Je voy ma fille Esther, à elle il faut parler, </l>
            <l>Je ne veux plus mes sens d’un tel dueil bourreller, </l>
            <l>Celuy qui vous a mis sur la chaire royale</l>
            <l>Qui vous faict estimer de Suse en Cassagale, </l>
            <l>Comme un Cedre au Liban, augmente vos honneurs </l>
            <l>Et vueille destourner vos futures douleurs.</l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>D’où viennent ces propos? quelle injure cruelle</l>
            <l>Vous fait, mon oncle cher, porter telle nouvelle? </l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Celuy qui tous les jours abaie apres le pain: </l>
            <l>Dont l’estomach ne peut rassasier sa fain: </l>
            <l>Celuy qui n’a repos, qui travaille sans cesse, </l>
            <l>N’est tant las d’endurer la laboureuse presse, </l>
            <l>Que moy de demeurer entre les courtisans, </l>
            <l>Sequestré des plaisirs des pauvres artisans, </l>
            <l>Privé du sainct terroir des palmes, palestines, </l>
            <l>Escarté de l’amour de noz belles colines, </l>
            <l>Ou du champestre parc, je suis las du sejour</l>
            <l>Qu’il faut continuer aux portes de la Cour, </l>
            <l>Je m’ennuie de veoir une troupe nombreuse, </l>
            <l>Flateuse, ambitieuse, ireuse, et paresseuse </l>
            <l>S’armer, se desguiser, formiller, discourir, </l>
            <l>Apres les grands estats, et les honneurs courir.</l>
            <l>Celuy est œilladé d’une heureuse fortune, </l>
            <l>Qui ne suit de la Cour la brigade importune, </l>
            <l>Qui se peut esloigner de ces lascifs badins, </l>
            <l>De ces grands Scipions, de ces grands Paladins, </l>
            <l>De ces legers Prothés que La Cour amadoüe, </l>
            <l>Et que fortune tient sur sa rolante roue, </l>
            <l>Qui les titres n’entend de ses noms sorcilleux, </l>
            <l>Ni le soudain courroux des seigneurs orgueil leux: </l>
            <l>Ains servant à son Pan, ou à Ceres blediere, </l>
            <l>Voit long temps se changer la Lune croissandiere, </l>
            <l>L’envie qui aux grands s’attacque si souvent, </l>
            <l>Ne le fait tremousser au premier front du vent, </l>
            <l>Il ne va recercher outre les doubles Calpes </l>
            <l>Les precieux joyaux, il ne passe les Alpes, </l>
            <l>Pour augmenter son bien, pour davantage avoir, </l>
            <l>Pour de ses facultez à ses enfans prevoir: </l>
            <l>Il n’est pas tourmenté d’une cure songearde, </l>
            <l>D’un desir espineux, d’une haine rongearde, </l>
            <l>Et par mille dangers, il ne va recercher</l>
            <l>En un autre pays l’Acherontin Nocher, </l>
            <l>Il se rit de ceux-la que la gloire martelle, </l>
            <l>Japant apres l’honneur en leur course pantéle, </l>
            <l>Sous l’abri verdoyant de quelque beau buisson: </l>
            <l>Des mignards oyselets il entend la chanson, </l>
            <l>Si Mars vient en la Cour avecque sa rudache, </l>
            <l>Avec ses tabourins, et avec son panache, </l>
            <l>Pour faire ses soldats accourir à l’assault, </l>
            <l>De son lict genial il ne sort en sursault </l>
            <l>Pour avoir quelque charge, ou pour faire ravage, </l>
            <l>Ou pour impitoyable avoir part au pillage.</l>
            <l>Il attend à repos en sa grise maison</l>
            <l>Le terme de ses ans, qu’il conte par saison: </l>
            <l>Il ne s’affriandit aux douceurs de la Lotte, </l>
            <l>Du verger de la cour, qui le sage assotte, </l>
            <l>Il temporise bien de Bacchus aux raisins, </l>
            <l>Et aux fruits de Ceres, qu’il preste à ses voisins: </l>
            <l>Il ne va valetter l’arrogance des Princes, </l>
            <l>Il se rit de leurs fait s, il nombre leurs provinces, </l>
            <l>Il n’est contraint changer, pour les servir, sa loy, </l>
            <l>Il ne sçait quel mot c’est qu’embuscade, que cargue, </l>
            <l>Diane, sentinelle, escarmouche, ni targue: </l>
            <l>Jamais ne permettra se laisser suborner</l>
            <l>Pour les ans de quelqu’un avec le fer borner. </l>
            <l>Ah Dieu ! mais aujourd’huy où les meschans sont maistres, </l>
            <l>On achete, l’on vent les meurtriers et les traistres.</l>
            <l>Dieu, monstre aux aveugles les droicturiers sentiers, </l>
            <l>Et change le vouloir des eunuques portiers, </l>
            <l>Ne permets que si tost leur volonté perverse </l>
            <l>De ce Roy haut-puissant orpheline la Perse.</l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>Ah! où tendent ces mots? pere, sans long discour, </l>
            <l>Dictes moy quel malheur effroye ceste cour.</l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Thares et Bagatha commis dessus la porte</l>
            <l>Du Palais, ont conclus entr’eux par quelque sorte </l>
            <l>Feront mourir le Roy.</l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>Le Roy ? </l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>C’est leur decret: </l>
            <l>Et discret ; j’ay ouy l’accusable secret.</l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>O le fait inhumain! </l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Inhumain? mais bien pire</l>
            <l>Pour souffrir les tourmens de Gemon, ou Busire, </l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>O nouvelle angoisseuse! ô traistres clandestins! </l>
            <l>Les loups et les courbeaux auront voz intestins, </l>
            <l>Vous irez tous loger en une hostellerie, </l>
            <l>Où vous attend l’horreur, la peine, et la furie</l>
            <l>Au supplice cruel, il vous faut engager: </l>
            <l>Voicy de mes ennuits le premier messager, </l>
            <l>Et source de malheurs, puisque ja l’infortune</l>
            <l>Veut vesuer ma jeunesse, et que la mort commune</l>
            <l>Se ligue contre moy. O Esther, pourras-tu</l>
            <l>Tenant secret ce fait, obscurcir ta vertu, </l>
            <l>Mettant sous le tombeau un crime tant enorme? </l>
            <l>Changeant de son honneur le portal et la forme, </l>
            <l>Pour ras-tu à sa mort te taisant consentir? </l>
            <l>Ah! non: plustost du ciel l’ire puisse sentir.</l>
            <l>Mais quoy ? oseroyent ils sans crainte de leur ame</l>
            <l>Dresser contre un tel Roy la sanguinaire lame? </l>
            <l>Quel cœur, quel front, quel fer les pourroit asseurer</l>
            <l>Contre un Roy valeureux traistrement conjurer? </l>
            <l>Oseroyent-ils ainsi se monstrer sacrileges</l>
            <l>Les Rois, contre la mort? n’ont-ils nuls privileges</l>
            <l>Plus grands que les petits, pour l’orage eviter </l>
            <l>Du temps, qui à la mort nous vient tous inviter? </l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Les grands Roy s, au regard de l’humble populace, </l>
            <l>Sont comme grands sapins plantez sur l’haute masse</l>
            <l>D’un mont precipiteux, et semble que des bras</l>
            <l>Ils puissent escrouler les fondemens d’Athlas: </l>
            <l>Mais ainsi que plustost le vent les monts attacque: </l>
            <l>Et que le soudre aussi aux plus hauts lieux se bracque</l>
            <l>Les Roys sont plus prochains du tonnerre grondant, </l>
            <l>D’autant que leur grandeur se va plus estendant: </l>
            <l>Le desastre tousjours de nouveaux maux les broye, </l>
            <l>Et s’ils ne sont amis du ciel, il les fouldroye.</l>
            <l>Esther, tout les soulas d’Assuere et de moy, </l>
            <l>Garentissez le Roy de ce cruel émoy.</l>
            <l>En recalmant un peu l’ennuy qui vous moleste</l>
            <l>Dites luy où se rend la trahison funeste </l>
            <l>Qu’on trame sur sa vie, et moy vivant despoir</l>
            <l>J’attendray le bon-heur que je dois recevoir: </l>
            <l>Car je croy que mon Dieu n’a destourné sa face, </l>
            <l>Pour regarder l’estat de l’Abramide race, </l>
            <l>Mais luy tout bon, tout saint, retient volonté </l>
            <l>Dans les secrets, archifs de sa divinité, </l>
            <l>Et le sçavoir humain n’oseroit pas comprendre</l>
            <l>Ce qu’il veut sur l’aimant de son pouvoir estendre</l>
            <l>Cest une grande mer, dont le pale nocher, </l>
            <l>Si la foy n’a en pouppe, hardy n’est d’approcher, </l>
            <l>De son vouloir le glus secrettement attire</l>
            <l>D’un grand mal un grand bien, comme nous pouvons lire</l>
            <l>Dans le sacré fueillet, car l’aspre affection, </l>
            <l>Le meurtrissant dessein, la male intention, </l>
            <l>Des freres de Joseph fut à la fin la guide, </l>
            <l>Pour le faire honnorer du Roy Ichneumonide, </l>
            <l>Et bravement porter le sceptre dans sa main, </l>
            <l>Sans desir de vanger l’assassinat germain.</l>
            <l>Celuy qui d’Israel eut le troupeau en charge, </l>
            <l>Du fleuve de Gosen fut tiré de la marge: </l>
            <l>Puis il fut du grand Dieu tant sçavant escholier</l>
            <l>Qu’il brisa des tyrans le superbe colier, </l>
            <l>Grand mareschal de camp, coronnel de l’armee, </l>
            <l>Qui cerchoit le repos de la terre Idumee, </l>
            <l>Sans navire Nocher, lequel fit abismer </l>
            <l>Son ennemy osard de marcher sur la mer.</l>
            <l>Si nous avons laissé nos maisons et nos villes</l>
            <l>Nos laineuses brebis, noz montagnes fertiles, </l>
            <l>Un Dieu nous monstrera qu’il ne fait rien en vain, </l>
            <l>Et que ce mal cruel servira de levain, </l>
            <l>Pour au dolent Isaac pestrir la nourriture</l>
            <l>En paix et en repos du ciel sous la voulture.</l>
            <l>Tousjours nous n’entendons forger les Aquilons</l>
            <l>La gresle qui combat des mers, et des valons, </l>
            <l>Tousjours dessus les mers on n’esprouve l’effort </l>
            <l>De l’orageux Balais qui effroye le Nort, </l>
            <l>Tousjours le grand Jupin de son sein ne desserre</l>
            <l>Pour escrouler ce Tout les fureurs du tonnerre, </l>
            <l>Tousjours l’hyver ne dure, et les aspres glaçons</l>
            <l>Comme lingots ne sont pendus à nos maisons, </l>
            <l>Apres le trine obscur d’une nuit ennuyeuse</l>
            <l>Le beau Soleil nous rend sa clarté lumineuse, </l>
            <l>Tousjours l’air courroucé sur nous ne vomira</l>
            <l>L’eau, le fer, ni le feu, il se serenera, </l>
            <l>Dieu nous soulagera, et des rais de sa grace </l>
            <l>Il reluira un jour à sa fidelle race.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <stage>ASSUERE. LES PRINCES.</stage>
          <p>ARGUMENT.</p>
          <stage>La conspiration des deux Eunuques descouverte et rapportee par Esther, le Roy veut qu’ils syent punis, comme coulpables de leze majesté, et ne fait cela sans l’advis des Princes, qui lincitent à une juste clemence, et une clemente justice, puis monstre amplement combien doit estre cherie la foy en la Cour des Princes, combien sont odieuses et dangereuses les conspirations et conjurations des serviteurs envers leurs maistres, des vassaulx envers leurs Seigneurs et Roy.</stage>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Est-il possible oster le premier mouvement, </l>
            <l>Qui va faire l’assault à mon entendement? </l>
            <l>Est-il possible, ô Dieu, que mon courroux s’appaise, </l>
            <l>Qui fait de mes poumons une ardente fornaise? </l>
            <l>Est-il possible encor que d’un lasche forfait</l>
            <l>Assuere puisse estre et perdu et deffait? </l>
            <l>Que d’une traistre main l’heureuse vie il perde, </l>
            <l>L’azur de l’air, l’esmail de la campagne verde? </l>
            <l>Ah! ciel contraire à moy, tu n’as guere de soing </l>
            <l>De m’assister, au moins à ce triste besoing</l>
            <l>Tu devrois obscurcir ta voulte christaline, </l>
            <l>Pour ne couvrir d’un cœur la volonté maline, </l>
            <l>Ces traistres ne vivroyent: et ton fouldre esclatant</l>
            <l>Puniroit ces meschans, leur vouloir destestant: </l>
            <l>Mais puisque je te voy conniver aux offences, </l>
            <l>Puisque tu rends autant tes douces influences</l>
            <l>Aux bons comme aux meschans, et qu’or’ en toutes pars</l>
            <l>Je voy communement tes beaux presens espars, </l>
            <l>Je veux sortir des gons de la raison humaine, </l>
            <l>Et suivre le vouloir où mon desir me meine.</l>
            <l>Je veux changer mes yeux en deux ardens brandons</l>
            <l>Ma bouche grondera d’Autan comme bourdons, </l>
            <l>Mon courroux bouillira et mon cœur, mon cœur mesme, </l>
            <l>En ce siege Royal rendra ma face blesme: </l>
            <l>Tout ainsi que lon voit un torrent fluctueux</l>
            <l>Ondoyer sur les prés d’un mont precipiteux, </l>
            <l>Je seray flo-floter une juste cholere, </l>
            <l>On verra à mes flancs Alecton et Megere: </l>
            <l>Pour eviter le coup de ce fouldroyant bras, </l>
            <l>On trouvera petit et Caucase et Athlas.</l>
            <l>A tous seray terreur, et n’y aura personne</l>
            <l>Qui ne soit estonné, qui de peur ne frissonne</l>
            <l>On verra de mon fiel le fuzil affilé</l>
            <l>Sur Perse, et sur Isac de Carran exilé: </l>
            <l>Je monstreray combien est foible la puissance</l>
            <l>Du temeraire pied, qui contre moy s’avance.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Prince soucy du ciel, quel subjt troublement</l>
            <l>Vous rend en telle rage, et nous en tremblement? </l>
            <l>Quel esclair font ces yeux qui noz yeux esblouissent? </l>
            <l>Quelle s sœurs de la nuit de vos vouloirs jouissent? </l>
            <l>Quand là sus on entend le tonnerre gronder, </l>
            <l>Pour ruiner les tours, et les murs desfonder, </l>
            <l>Nostre œil ne le peut veoir, ni moins l’haleine iree, </l>
            <l>De Coré, ou de Sut, ou du venteux Boree: </l>
            <l>Mais on sçait bien apres par ses efforts divers, </l>
            <l>Qu’elle a fait fracasser l’honneur des arbres vers: </l>
            <l>Ainsi nous voyons bien que vostre cœur bruslant</l>
            <l>De vengeance un grand fouldre ores va martelant</l>
            <l>Nous ne le pouvons veoir, mais, malheur sur la terre </l>
            <l>Et sur ceux qui auront le choc de ce tonnerre.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Des deux Sirtes l’orage un galion flottant</l>
            <l>Les undes aux escueils ne bouleverse tant, </l>
            <l>Les goulfes engouleurs les Nochers tant n’estonnent, </l>
            <l>Que ses premiers assauts, que mes esprits me donnent. </l>
            <l>Le voiageur couché au gazouillis de l’eau</l>
            <l>Des flots entrecassez, d’un murmurant ruisseau, </l>
            <l>Lors qu’il luy faut ceder à la chaleur ardante, </l>
            <l>Et que le somme doux à ses yeux se presente.</l>
            <l>N’est point tant estonné, n’a l’esprit tant confus </l>
            <l>Voyant à son reveil quelque dragon griffus, </l>
            <l>Ou un brigand cruel, qui sanguinaire essaye</l>
            <l>Le vuider de son or, et le couvrir de playe.</l>
            <l>Comme moy maintenant, car pensant sans ennuit</l>
            <l>Sur l’une et l’autre oreille envoyer ceste nuit, </l>
            <l>Et dormir à repos, j’ay entendu qu’on trame</l>
            <l>Un rets pour me surprendre et pousser à la rame</l>
            <l>Où les mannes nouveaux par la mort sont subjects</l>
            <l>Et c’est en ceste Cour où sont fait s tels projects.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Sire vous nous gennez d’une douleur extreme </l>
            <l>Si nous jugez hair le Persois diademe, </l>
            <l>Si vous nous pensez tels, monstrez nous le supplice.</l>
            <l>Plongez nous de tous maux dans le creux precipice</l>
            <l>Et de membres menus, qu’on face noz tombeaux</l>
            <l>Dans les ventres goulus des jeunes lionneaux, </l>
            <l>Pour faire authorizer des regnes le guidon</l>
            <l>Il y faut maintenir la peine et le guerdon.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Le jour est ja donné pour dresser tel esclandre, </l>
            <l>Le glaive est aguisé pour nostre sang espandre: </l>
            <l>On a, on a ouy mes portiers, mes valets </l>
            <l>Machiner me priver des terrestres Palais.</l>
            <l>Endureray-je donc un forfait tant inicque? </l>
            <l>Et pourray-je souffrir que ma vie on trafficque</l>
            <l>Au pris qu’il leur plaira? et bien que le succes</l>
            <l>Ne soit propre au dessein de leurs traistres exces, </l>
            <l>Qu’il n’aye veu le but du complot illicite</l>
            <l>Le desir vengereux, pour cela ne desiste: </l>
            <l>Car tout crime offençant des Rois la Majesté</l>
            <l>Se juge et se punit selon la volonté.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>On ne peut pas tousjours du vouloir estre maistre. </l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Un inique vouloir le bon ne doit permettre.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Soyez prompt au pardon et à punir tardif.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Mais tardif à clemence et à rigueur hastif.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>La clemence enrichit la Royale coronne.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Celuy-là nuit aux bons qui aux meschants pardonne. </l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Tant de fois qu’on l’offence un Dieu ne punit pas.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>La vengeance poursuit les hommes pas à pas.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Il ne faut condamner un acte dont on doute.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Des traistres le complot le ciel voit et escoute.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>La nuit et le secret couvrent la trahison. </l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Le temps revele tout, et tout vient à saison.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>La justice doit jamais estre soudaine.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Quand elle est retardee, à douceur elle meine.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Elle clot quelquesfois aux offences les yeux.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Elle ne peut dompter le cœur des vicieux. </l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Un Prince trop cruel son peuple tyrannise.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Un Prince trop humain le vulgaire mesprise.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>La justice se joint à la compassion.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>La justice ne cede à nulle passion.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Il faut que la justice assoupisse tout trouble. </l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Quand le mal est puni, un plus grand ne redouble.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>La loy deffend d’occire et meurtrir les humains.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Pour les traistres punir, la loy arme noz mains.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Le sang de l’innocent demande à Dieu vengeance.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Vous juges, sans branler, tenez droit la balance. </l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>La loy à l’homicide un grief tourment promet.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Celuy qui veut tuer, tuer elle permet.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>L’imperieuse loy à mal faire n’attire.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Le droit est violé, et les loix sont de cire: </l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Le Roy, qui pense vivre hors de dueil et d’ennuy, </l>
            <l>Ne doit jamais loger arondelle chez luy.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>La loy veut qu’on soit caut aux embusches des traistres.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Elle n’ordonne pas de s’attaquer aux maistres, </l>
            <l>Elle n’ordonne pas contre nous conjurer, </l>
            <l>Sans quelque dure peine au supplice endurer: </l>
            <l>Car de quoy serviroit la balance et le glaive</l>
            <l>Si on vouloit donner aux vices quelque treve? </l>
            <l>Moy donc qui suis quasi tombé entre les rets</l>
            <l>De la lampe du jour, et qui privé des rets</l>
            <l>Du flambeau journalier, ay quasi peu descendre </l>
            <l>Aux lieux où le retour de loing se voit desendre.</l>
            <l>Qui sçait que deux portiers ont ensemble conclus</l>
            <l>Aux manoirs de Pluton rendre mes sens perclus? </l>
            <l>Je le dois endurer, et contre ma justice</l>
            <l>Permettre authorizer une telle malice. </l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Le bouclier de vertu par l’audace est rompu, </l>
            <l>Le vice son mignon l’a quasi corrompu, </l>
            <l>Vice qui tellement les cerveaux ensorcelle</l>
            <l>Que ne pouvons aimer ceste saincte pucelle, </l>
            <l>Et celuy qui voudroit d’une parfaicte ardeur </l>
            <l>Rendre les beaux effects de sa suave odeur, </l>
            <l>Entre tant de complots patronizans au vice, </l>
            <l>Entre tant de malheurs des bourgeons de malice, </l>
            <l>Il sembleroit qu’il eust amoindri sa raison, </l>
            <l>Il sembleroit donner des fruits avant saison, </l>
            <l>Qui pourroyent exciter quelque bouche friande: </l>
            <l>Si l’appetit n’est sain, de quoy sert la viande? </l>
            <l>On ne doit toutesfois par connivens attraits</l>
            <l>Favoriser le vice, et soustenir ses traits: </l>
            <l>Car celuy de vertu qui donne le triomphe, </l>
            <l>Permet que nostre esprit de la vertu triomphe.</l>
            <l>Tous ceux qui ont fiché de l’honneur sur le roc, </l>
            <l>Une vaillante palme acquise par l’estoc: </l>
            <l>Toux ceux qui ont laissé leur vie à la memoire, </l>
            <l>Pour suivant des vertus le guerdon et la gloire, </l>
            <l>D’un accord mutuel, et d’un lien estroit</l>
            <l>Ont observé la foy, vertu, qui leur monstroit</l>
            <l>La guide de leur vie, et leur servoit de corde</l>
            <l>Et lien Gordien à l’amour et concorde.</l>
            <l>C’estoit le fondement du pilier justicier, </l>
            <l>Et l’appui de Phebus, des Muses nourricier: </l>
            <l>Mais ores (ô malheur! ) elle est fresle et legere, </l>
            <l>Ce n’est plus rien qu’un vent de la foy hommagere.</l>
            <l>Le Ciel qui nourrit tout, qui couvre tout sous soy, </l>
            <l>Juge de nos desseins, juge de nostre foy, </l>
            <l>Monstre que qui la pert n’a plus que perdre au monde, </l>
            <l>Son esprit sans repos parmy l’air vagabonde, </l>
            <l>Ne permettant jamais le mortel impuny, </l>
            <l>Qui d’elle se sera traistrement desuny.</l>
            <l>Les fils qui vont dressant les mains contre leurs peres </l>
            <l>Ne verront de leurs jours les carrieres prosperes.</l>
            <l>Ainsi furent poussez d'un mauvais esguillon</l>
            <l>Les deux Sennacherib, l'inique Absalon, </l>
            <l>Qui seignant que son corps une fievre moleste</l>
            <l>De sa pudicque soeur est l'impudicque inceste: </l>
            <l>Voicy aussi Ammon &amp; Iaob &amp; Zambri</l>
            <l>D'une desloyauté qui sont mis souz l'abri, </l>
            <l>Et souz le charme faux de leurs voix hieane, </l>
            <l>Ils ont trompé la vie, &amp; de l'ame l'organe.</l>
            <l>O pauvres avenglez! si vous tachez de sang</l>
            <l>Vos homicides mains, pour estre au premier rang</l>
            <l>Des Heros de la Cour, pour avoir quelque grace</l>
            <l>D'un Prince liberal, si vous prenez la masse</l>
            <l>Pour assommer celuy que Dieu vous donne en chef, </l>
            <l>Ne vous donnez-vous pas des supplices la clef? </l>
            <l>N'aurez-vous pas aussi le guerdon odieux</l>
            <l>D'un brigand carnassier, d'un homme insidieux? </l>
            <l>Le soleil vous voyant devient pale, le ciel</l>
            <l>S'obscurcit en fondant l'amer de vostre fiel: </l>
            <l>Obourreaux des humains qu'on ne peut adoucir! </l>
            <l>Quel ensouffré demon vous commande accourcir</l>
            <l>Les courts fils de la vie en prenant la depouille</l>
            <l>Que nature a filé sur sa chere quenouille? </l>
            <l>Sans vostre reagal, &amp; sans vostre poison</l>
            <l>Nous galopons là bas d'Erebe en la maison, </l>
            <l>Pour aller à la mort, la voje est large &amp; bresue: </l>
            <l>Mais le retour, helas! le passant ne retreuve.</l>
            <l>Il ne nous faut porter tant d'envie à noz jours, </l>
            <l>Car nous n'avons icy perpetuels sejours, </l>
            <l>Une nuit de l'Esté n'est aussi tost passee, </l>
            <l>Que la vie du ciel, non de nous compassee.</l>
            <l>Or ça, quand vous pourriés avoir quelque profit</l>
            <l>De vos assasinats, l'Eternel vous confit</l>
            <l>D'angoisse, &amp; de tourmens, &amp; son bras (qui deschire</l>
            <l>Quand il veut les rideaux de ce Tout) ne retire</l>
            <l>A lancer sur voz chefs ses justicieres mains, </l>
            <l>Pour extirper l'horreur de voz fait s inhumains: </l>
            <l>Et lorsque vous pensez que son courroux s'appaise, </l>
            <l>C'est lors qu'en plus d'ardeur il enflamme sa braise: </l>
            <l>L'un du fouldre est perdu, l'autre a beau se cacher</l>
            <l>Dans les obscurs cachots d'un sauvage rocher, </l>
            <l>Il luy faut comparoir, &amp; quitter sa caverne</l>
            <l>Pour en avoir un'autre aux fosses de l'Auerne: </l>
            <l>L'autre triste s'enfuit, arpentant sans cordeau</l>
            <l>La terre, à ses talons il traine son bourreau, </l>
            <l>L'autre ne vit, ni meurt, &amp; est prest à toute heure, </l>
            <l>Rongé d'un vermisseau, de quitter sa demeure, </l>
            <l>Il a autour de luy à chasque pas qu'il fait </l>
            <l>Le rude bastelier, maupiteux &amp; infait, </l>
            <l>Les ombres d'Acheron, les Parques, &amp; le songe</l>
            <l>L'espouvante de nuit, le tourmente &amp; le ronge, </l>
            <l>La fureur, le soupçon &amp; l'ennuy le conduit</l>
            <l>En un mesme sentier sa course le seduit: </l>
            <l>Il a pour compagnie, accostant Persephone, </l>
            <l>La rage d'Alecton, Megere &amp; Thesiphone.</l>
            <l>Voila, meschans, voila vostre asseuré loyer, </l>
            <l>Avant de vous bannir &amp; de vous envoyer</l>
            <l>Hors du monde glissant, voila comme sans cesse</l>
            <l>Vostre enorme peché vous prive de liesse, </l>
            <l>Et puis ou tost, ou tard, si pis ne vous advient, </l>
            <l>La roue ou le gibet habiter il convient.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>O traistres cautelenx! ô couple insidieuse! </l>
            <l>Malheureuse, nuitale, espiante, odieuse, </l>
            <l>As-tu ofé penser un conseil si meschant</l>
            <l>Que mesurer mes jours par le fil du tranchant? </l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Ainsi qu'un petit vent quand tout ce vague fue, </l>
            <l>Qui par un trou estroit peut trouver son issue, </l>
            <l>Apporte plus de mal, que non le souffle chaut</l>
            <l>d'un vent qui fait les bois caroller bas &amp; haut, </l>
            <l>Ou comme l'ennemy qui effaçant la marque</l>
            <l>De sa guerriere foy &amp; trompant le monarque, </l>
            <l>Qui luy dit ses secrets &amp; le fait cotoyer</l>
            <l>De gensdarmes affin d'un pays soudroyer, </l>
            <l>Alors qu'il est es pris de suivre une autre route</l>
            <l>Avec les ennemis, luy faisant banque-route, </l>
            <l>Est bien plus dangereux, que celuy qui sans fart</l>
            <l>Se descouvre ennemy par provesse ou par art: </l>
            <l>Dont le cœur carnassier ne prend envain les armes, </l>
            <l>Et n'excite jamais qu'à bon droit les alarmes, </l>
            <l>On estime tousjours plus traistres &amp; meschans</l>
            <l>Noz privez serviteurs que les brigans des champs.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Le plus honteux supplice, &amp; l'estranglante corde</l>
            <l>Pour les traistres punir la loy de Perse accorde, </l>
            <l>Ces petits trastrillons n'auront autres tombeaux</l>
            <l>Que les ventres goulus des crovassiers courbeaux, </l>
            <l>Mais à fin que ce fait par les siecles ne tombe, </l>
            <l>Avec les cours du temps sous l'oublieuse tombe, </l>
            <l>Je veux qu'il soit escrit aux Annales des Roys, </l>
            <l>Qui ont tenu le Perse, &amp; le Mede en leurs lois, </l>
            <l>Affin que de ce luif la saine conscience, </l>
            <l>Ne perde de sa foy la juste recompense.</l>
            <l>Affin de tesmoigner à la posterité</l>
            <l>Qu'un Juif m'a delivré du trespas arresté</l>
            <l>Entremes serviteurs, &amp; qu'il est difficile</l>
            <l>De se garder des trais d'un traistre famille.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Qui veut conserver en son ame, </l>
            <l>De Pieté la pure flame, </l>
            <l>Il ne s'esclavera jamais, </l>
            <l>A la Cour d'un Prince qui n'aime</l>
            <l>Autant les siens comme luy méme, </l>
            <l>Et qui Tyran blasme la Paix.</l>
            <l>La toute impieté prend vogue, </l>
            <l>Le tort y fait tousjours du rogue</l>
            <l>La trahison &amp; l'assasin, </l>
            <l>L'envie y fait lever ses crestes</l>
            <l>Les vices y vont comme avettes, </l>
            <l>Qui viennent au son du bassin.</l>
            <l>La le flateur qui emmielle</l>
            <l>L'amerde son ame infidelle ‫ </l>
            <l>I est familier ennemy, </l>
            <l>A la Couril dresse sa voye</l>
            <l>Ainsi qu'un corbeau à la proye, </l>
            <l>Rongée des chiens à demy.</l>
            <l>‫ ‬L'ambition &amp; l'avarice</l>
            <l>S'y bandent contre la Iustice, </l>
            <l>Et la force corrompt le droit, </l>
            <l>L'ambition l'homme éguillonne, </l>
            <l>Pour conquester une coronne, </l>
            <l>A conspirer ce qu'il ne doit.</l>
            <l>C'est une noble servitude, </l>
            <l>C'est une douce inquietude</l>
            <l>Que d'estre Roy, voyez vous pas</l>
            <l>Combien d'ennuis &amp; de traverses</l>
            <l>Tiennent le Monarque des Perses, </l>
            <l>Et qu'on machine son trespas? </l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTE SECOND.</head>
        <div type="scene">
          <stage>ASSUERE, AMAN.</stage>
          <p>ARGUMENT.</p>
          <stage>La grandeur d'un Prince reluit d'avantage par celle de ceux qui sont sous sa puissance, &amp; tousjours les grands Roys ont, heu de coustume d'avoir des mignars &amp; favoris, ausquels de speciale grace ils ont monstré leur liberalité, pour les eslever aux gradeurs, se sont aidez de leurs advis en leurs affaires, Agamemnon avoit son Nestor: Priame, Antenor: Hector, Polydamas: Cyrus, Chrisantas: Philippe de Macedoine, Parmenio: Alexandre, Callisthenes: à l'imitation desquels Assuere prend Aman, qu'il esleveaux premiers honneurs de toutes ses Provinces.</stage>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>LE sole il reposant de l'aube entre les bras, </l>
            <l>Qui d'un tai roufoyant redore l'haut Athlas, </l>
            <l>N'attend pas qu'on le prie, ou que l'home l'appelle</l>
            <l>Pour rendre les rayons de sa clarté nouvelle, </l>
            <l>Ains perrucqué de feu en son char flamboyant</l>
            <l>Il va l'obscurité de la nuit baloyant: </l>
            <l>Le Roy de ses suiets l'œil, le Soleil, &amp; l'ame, </l>
            <l>Ne doit trop retarder d'estinceler la flamme</l>
            <l>De son Roy aldevoir, affinque sainctement </l>
            <l>Il donne à son royaume un bon gouvernement, </l>
            <l>‬ qu'il se puisse esvouir veoir sa gloire sublime</l>
            <l>Estre quitte des eaux de l'oublieux abime: </l>
            <l>Comme un Architecteur qui pourperse eslever</l>
            <l>Un bastiment illustre, &amp; par art engraver</l>
            <l>L'industrie en sa main, recherche les modelles, </l>
            <l>Affin d'y adiouster ses inventions belles, </l>
            <l>Et de tous les Palais, que pour patron il prend</l>
            <l>d'un le superbe port, sa fantasie apprend</l>
            <l>D'un autre les Piliers, &amp; les beaux fenestrages, </l>
            <l>Il prent le frontispice entre plusieurs ouvrages, </l>
            <l>Et assemble si bien ses parfaictes façons</l>
            <l>Qu'il en fait un pourtraict exercice aux massons, </l>
            <l>Qui martelans la pierre avec leur artifice, </l>
            <l>La rangent pouren faire un mixable edifice: </l>
            <l>Ainsi je veux choisir des plus doctes esprits, </l>
            <l>Des peuples estrangers voisins les escrits,</l>
            <l>Pour enrichir les loix du Persois diademe, </l>
            <l>Et faire que chacun les honore et les aime: </l>
            <l>Il les faut deplus pres en ce regne imiter, </l>
            <l>Et de Perse les loix en ordre limiter, </l>
            <l>Affin que la vertu librement vivre puisse, </l>
            <l>Affin que mon Royaume en concorde fleurisse.</l>
            <l>Faute de maintenir les justicieres loix, </l>
            <l>Fait offencer un Dieu, mespriser les Rois: </l>
            <l>En ce temps deplorable où tout en erreur vogue, </l>
            <l>Et que plus que les bous les meschans sont en vogue, </l>
            <l>Le Roy qui est poussé des trophez immortels</l>
            <l>Qui veut veoir l'hecatombe ardre sur les autels, </l>
            <l>Qui craint du souverain le vangereux tonnerre</l>
            <l>Entretient souz ses loix le peuple de sa terre.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Si j'ay quelque vigueur, on de force on d'adresse, </l>
            <l>Si j'ay l'honneur au front en la main la pronesse, </l>
            <l>Je n'ay rien que pour vous , &amp; tout tel que je suis</l>
            <l>Je me consacre à vous , à autre je ne fuis.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Au plus haut des honneurs que ce sceptre possede</l>
            <l>Je te colloque Aman, sur le Perse &amp; le Mede, </l>
            <l>Je vois en te voyant tout ce que l'ayme veoir, </l>
            <l>Je n'ayme rien qu'Aman, ont il de mon pouvoir, </l>
            <l>Par les secrets tuyaux de sa voix mon organe</l>
            <l>Je prendray mes confeils du grand Nil ius qu'au Tave.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Sire, encor que je soy'autant à vous égal, </l>
            <l>Que le toit d'un berger, aubastiment Royal, </l>
            <l>Sire, encor que je sois autant à vous semblable, </l>
            <l>Qu'on moucheron à l'Aigle, à un grand roc le sable, </l>
            <l>Sire sans l'interest de tant de vos grandeurs</l>
            <l>Vous versez sur Aman, tant &amp; tant de saveurs, </l>
            <l>Que l'abondant surgeon suffroit pour estendre</l>
            <l>Les bastimens du monde, on ne pourroit comprendre</l>
            <l>Vostre nom liberal, qui voguera tousjours</l>
            <l>Tandis que l'on verra naistre &amp; mourir les jours.</l>
            <l>Vostre main toutesfois feconde en ses plaisirs</l>
            <l>Verse dessus mon chef la corne de desirs, </l>
            <l>Et semble maintenant que le ciel ait envie</l>
            <l>Faire croistre en l'honneur les bourgeons de ma vie: </l>
            <l>Ainsi que nous voyons les fleuves, les ruisseaux, </l>
            <l>Ruisseler de la mer sans amoindrir ses eaux, </l>
            <l>Ainsi que d'un flambeau plusieurs brandons s'allument, </l>
            <l>Qui sans oster son feu quelque lueur en hument.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Commence d'illustrer par tes rais mes provinces, </l>
            <l>Fay courber souz noz loix &amp; les Rois &amp; les Princes, </l>
            <l>Les plus grans en marchant à tes pas cederont, </l>
            <l>La trompe et le tabour ton nom retentiront: </l>
            <l>Monstre comme Assuere, en t'exaltant, t'honore</l>
            <l>Des joyaux que l'on voit que le ciel recolore, </l>
            <l>Outre le chef du Nil, outre les glaçons</l>
            <l>Des Scites s'entendront de tes vouloirs les fons.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Le paon glorieux, qui desployant sa rouë, 1</l>
            <l>Aux clairs raiz de ses yeux, bragardement se loue</l>
            <l>Ne serviroit Iunon, si son gabre bragard</l>
            <l>Ne pouvoit amuser de son oeil le regard, </l>
            <l>Si la monstre d'Aman v'emportoit rien de gloire, </l>
            <l>Si son nom ne sonnoit sur l'airain de memoire, </l>
            <l>En vain seroit sa pompe, &amp; son los emplumé</l>
            <l>Ne voleroit au monde hautement estimé: </l>
            <l>Ainsi que le soleil, lors que plus haut il darde</l>
            <l>Son rousoyant flambeau, qui tout ce Tout regarde, </l>
            <l>Dechasse loin de nous les ombres, ses rais</l>
            <l>Paroissent plus plaisans plus dorez, &amp; plus clairs: </l>
            <l>Ainsi mon ombre croit, &amp; moy Phebus surmonte</l>
            <l>Les plus grans, soit de Grece, ou de Mede, ou de Ponte: </l>
            <l>Ils ne sont à mon pris que petis arbrisseaux</l>
            <l>Proches des hauts sapins, ou mousselus ruisseaux</l>
            <l>Mal egals à la Mer: ils ne sont que mon ombre, </l>
            <l>Je decore des Rois, &amp; des Heros le nombre</l>
            <l>Un Genie heureux me commande aujourd'huy</l>
            <l>Estaler ma grandeur, du ciel je suis conduy</l>
            <l>Et dessus ces planchers qui l'univers emmurent, </l>
            <l>Les Heros de me veoir les surpasser murmurent: </l>
            <l>Je ne veux costoyer ceste basse rondeur, </l>
            <l>Pour mon ame eschausser d'une plusbe lle ardeur: </l>
            <l>Un laurier frondoyant coronera ma teste, </l>
            <l>L'Ocean general me sera pour conqueste, </l>
            <l>Ceux qui n'abbaisseront leur orgueil devant moy</l>
            <l>Seront mis &amp; gennez en miserable esmoy.</l>
            <l>Sur un beau char d'Opal d'une face sublime</l>
            <l>J'iray monstrer à tous ma force magnanime, </l>
            <l>De loing que les petits les grands me verront</l>
            <l>Humblement prosternez mes pas revereront: </l>
            <l>Sur mon front la terreur, la crainte, la menasse</l>
            <l>Ira espouvanter de mes baineux l'audace: </l>
            <l>Et vray Cameleon je vivray sur les ars</l>
            <l>Du vent qui proviendra de mes honneurs divers.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>L' orgueil, qui consume</l>
            <l>De poison les cours, </l>
            <l>N'est qu'un ea postume</l>
            <l>De folles humeurs, </l>
            <l>Qui l'ame deprime</l>
            <l>Quand l'opinion, </l>
            <l>Fait de nous estime, </l>
            <l>Outre l'action.</l>
            <l>Logeans ennous-mesmes</l>
            <l>Des desirs extremes</l>
            <l>D'avoir les honneurs</l>
            <l>Et d'un vœu caduque</l>
            <l>Renversons la nuque, </l>
            <l>Auroc des grandeurs</l>
            <l>Faute de comprendre</l>
            <l>Quel est nostre sort, </l>
            <l>Le defaut d'entendre</l>
            <l>D'où nostre corps fort.</l>
            <l>Fait l'esprit esclave</l>
            <l>Du vice, &amp; d' orgueil, </l>
            <l>Pour estre plus brave</l>
            <l>Au clin de nostre œil: </l>
            <l>C'est la Philantie</l>
            <l>Qui tient sa partie</l>
            <l>A noz vains proiects, </l>
            <l>Quand quelque manie</l>
            <l>La raison manie</l>
            <l>Aux crimes abiects.</l>
            <l>Quel pouvoir commande</l>
            <l>Hausserf si avant</l>
            <l>Aman qui se bande</l>
            <l>Contre l'haut-tonnant? </l>
            <l>Le ciel n'enclotrien</l>
            <l>Des hommes divers</l>
            <l>Au valterrien, </l>
            <l>Qui ne soit aux vers, </l>
            <l>Et quand l'homme tombe</l>
            <l>En l'obscure tombe, </l>
            <l>Ne laisse-il pas</l>
            <l>Les biens de fortune, </l>
            <l>‫‬</l>
            <l>Par la loy commune, </l>
            <l>subjects au trespas? </l>
            <stage>ANTISTRO.</stage>
            <l>La superbe volte</l>
            <l>Des premiers esprits</l>
            <l>Toute leur revolte</l>
            <l>Leur traistre mépris</l>
            <l>Pour sendre la voulte</l>
            <l>Du divin Donion, </l>
            <l>Faisant banque-route</l>
            <l>A Dieu leur surgeon? </l>
            <l>Du ciel les dechasse</l>
            <l>L'Orque les embrasse.</l>
            <l>Dedans ses liens</l>
            <l>L' orgueil qui les pousse</l>
            <l>A la fin les trousse: </l>
            <l>Aux feux Stygiens.</l>
            <l>Ce superbe Prince</l>
            <l>Type des grandeurs</l>
            <l>Dresse en sa province</l>
            <l>Trop haut ses fureurs, </l>
            <l>L'honneur qu'il reçoit</l>
            <l>De la main Royale, </l>
            <l>A la fin deçoit</l>
            <l>Sa main desloyale, </l>
            <l>D'un grand Roy la grace, </l>
            <l>Se change en disgrace</l>
            <l>Et ceste faveur</l>
            <l>Où tant il s'amuse</l>
            <l>Dans son cœur abuse, </l>
            <l>Trame son malheur.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <stage>MARDOCHEE, LE CHOEUR DES JUIFS.</stage>
          <p>ARGUMENT.</p>
          <stage>L'arrogance &amp; l'ambition d'Aman, qui se faisoit adorer par toute la Perse, cause l'Elegie de Mardochee en ceste Scene, ne voulant deserer un honneur deu au seul Dieu, à ce superbe qui par ce mespris conjure l'extirpation, &amp; de luy, &amp; de tout le peuple Juif.</stage>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Quand finiront les maux escrits en la Pancharte</l>
            <l>De cet exil o Dieu ! qui tant de temps m'escarte</l>
            <l>Du sejour Palestin? helas! je suis assis</l>
            <l>Sur le prophane rang de ses incirconcis</l>
            <l>Miserable je vis, si vous appellez vie, </l>
            <l>Un tourment eternel, de regret &amp; d'envie, </l>
            <l>Et je meurs tous les jours, car celuy ne vit pas</l>
            <l>‫ ‬Qui couve dans son sein le desir du trespas, </l>
            <l>La dure affliction qui me geine &amp; me trance, </l>
            <l>Ne me peut toutesfois ravir mon esperance.</l>
            <l>Quand viendra le soleil pour essuyer mes yeux? </l>
            <l>Yeux quand cesserez-vous ces torrens larmoyeux.</l>
            <l>O torrens de douleurs! quand clorrez vous la bonde</l>
            <l>De voz tristes liqueurs en la Letheane onde? </l>
            <l>Mais, seray-je tousjours forçat de ce Persois? </l>
            <l>Jus qu'à quand dureront les maux que je reçois? </l>
            <l>Jus qu'à quand verra-on l'homme à Dieu faire guerre, </l>
            <l>Et vouloir commander au centre de la terre? </l>
            <l>O vergongne! ô douleur! qu'un superbe mortel</l>
            <l>D'un Dieu prenne le los adorable à l'autel, </l>
            <l>En se fantastiquant quelque autre entelechie</l>
            <l>Aille l'honneur deu a sa Monarchie! </l>
            <l>Tu le vois bien, Seigneur: quoy ? le permettras-tu? </l>
            <l>Ou est ton arc, ton fouldre, où est donc ta vertu? </l>
            <l>Si l'on veut engloutir ta celeste ambrosie, </l>
            <l>Ne seras-tu espri sde nulle jalousie? </l>
            <l>Il semble que tonbras n'aye pouvoir sur eux, </l>
            <l>Tes vengereux espris sont ores paresseux: </l>
            <l>Et toutesfois tu fais contre l'humaine audace</l>
            <l>De ta verge de ser tres severe menace.</l>
            <l>Tu jures d'envoyer dans les lacs de Pluton</l>
            <l>Ceux qui contre ton nom branleront lementon.</l>
            <l>Souviens toy souviens toy de ce Tyran superbe</l>
            <l>Qui fut contraint se paistre avec les taureaux d'herbe, </l>
            <l>Et de son fils aussi, qui pour un seur presage</l>
            <l>Vit le bras estonnant d'un Secretaire sage.</l>
            <l>Tu as puni ceux-la: seras-tu donc plus doux</l>
            <l>Contre Aman, qui nous fait flechir les deux genoux, </l>
            <l>Qui fesait adorer &amp; sur un haut theatre</l>
            <l>Pense rendre Israel, ton enfant idolatre? </l>
            <l>Et nous ethargizant de ses traistres propos, </l>
            <l>Tormente noz espris &amp; nous ronge les os, </l>
            <l>Il veut qu'on le revere, &amp; qu'au monde on le prise, </l>
            <l>Tant ce guenon du Roy si bien son front desguise.</l>
            <l>partout j'entens sonner les trompes &amp; clairons</l>
            <l>Pour le monstrer au peuple, ah! que nous en aurons, </l>
            <l>Que nous aurons de maux! l'air desja nous lamentè, </l>
            <l>La terre veut trembler au mal qui se presente, </l>
            <l>Nous serons tous perdus, si constans en la foy</l>
            <l>Ne voulons adorer cest orgueil leux Vis-roy, </l>
            <l>Mille feux allumez, encor mille potences</l>
            <l>Ne basteront à luy contre noz innocences: </l>
            <l>Mais toy faisant le guet sur les arcs de Sion</l>
            <l>Feras ton Jacob sauf revoir sa region, </l>
            <l>Jacob qui n'a desir qu'en Solyme revoir</l>
            <l>Les lampes, les autels, r'alumer leur devoir, </l>
            <l>Semblable au Nautonnier qui fuyant la tourmente</l>
            <l>Entre les flots salez desolé se tourmente, </l>
            <l>Fait ses vaux à Neptun sur la fource des eaux, </l>
            <l>N'ayant autre souhait qu'aborder ses vaisseaux, </l>
            <l>Et revoir de son toit la larmeuse fumiere, </l>
            <l>Pour adviser au bien de sa maison premiere.</l>
            <l>Il vaudroit beaucoup mieux que sous les estandars</l>
            <l>D'un Tyran on n'eust veu tant d'etniques soudars, </l>
            <l>Il vaudroit beaucoup mieux que les champs Idumees</l>
            <l>N'eussent jamais senti les Persiques armees: </l>
            <l>Car Isac iouyroit d'un bien aimé repos, </l>
            <l>Sans ronger de regrets ni son cœur ni ses os: </l>
            <l>La Iudee seroit un rempar defensable: </l>
            <l>A ce peuple qu'Aman de mille fers accable, </l>
            <l>Et autant que là bas on sent les griefs tormens, </l>
            <l>Autant luy font d'Aman cruels les mandemens, </l>
            <l>Qui nourrit en son cœur des AEtneanes roches</l>
            <l>Pour nous faire rostir en ses flambantes broches: </l>
            <l>C'est luy qui vent le ver son sourcil en tout lieu, </l>
            <l>C'est luy qui veut braver de ce nom Prince-Dieu.</l>
            <l>Aman qui fait par tout avouër sa puissance</l>
            <l>Et qui vend à credit l'Isacide semence, </l>
            <l>Qui propose de sa qu'un pallisant trépas</l>
            <l>Nous fera trebucher sous l' orgueil de ses pas, </l>
            <l>Qui fait partout ses bras &amp; son pouvoir estandre</l>
            <l>Et se brusle en son feu comme la Salamandre.</l>
            <l>Mon Dieu celuy sera digne de cents prisons, </l>
            <l>De cents feux, de cents clous, qui vivra aux raisons</l>
            <l>De ce gouffre d' orgueil : dés ce temps je proteste</l>
            <l>Ne faire casde luy, les deux poles j'atteste, </l>
            <l>Qu'il abeauattir er le peuple souz fes mains</l>
            <l>S'il me peut abuserà l'appas de ses mains, </l>
            <l>Et tandis qu'il fera en ceste cour parade, </l>
            <l>Je ne fujurayjamais le pouvoir de son grade.</l>
            <l>Tant plus que s'entendray son nom timpaniser, </l>
            <l>Je seray plus enclin sa gloire à mespriser.</l>
            <l>Il se doit souvenir de ce brave Encelade, </l>
            <l>Qui dressa vers le ciel l'affronteuse escalade, </l>
            <l>Qui du trait eflancé de la fouldre des cieux</l>
            <l>Servit d'horrible exemple à tous audacieux.</l>
            <l>L' orgueil quien ces retz genne quelque personne</l>
            <l>Tousjours de griefs tormens &amp; de maux le guerdonne.</l>
            <l>Comme le flot marin qui commence s'hausser</l>
            <l>Et au gré de Coré çà &amp; là se pousser, </l>
            <l>Jus qu'à ce qu'il rencontre une scabreuse roche, </l>
            <l>Ou bien que de la rive escumense il approche: </l>
            <l>Là, enbruyant sa mort, son bruit se pert aussi, </l>
            <l>Et son cours orageux est calme &amp; adoucy</l>
            <l>‫ ‬Ceux-la qui sont enflez de la maudicte haleine</l>
            <l>De l' orgueil desdaigneux, apres que sur la plaine</l>
            <l>De ce monde oreillard, ils ont fait leurs grands fauts, </l>
            <l>Ils sentent de fortune &amp; du fort les assauts, </l>
            <l>Ils considerent lors que le bransle d'une onde</l>
            <l>‫ ‬N'est gueres plus constant que la dance du monde, </l>
            <l>Il faut changer d'estat se voyans agitez</l>
            <l>Des contraires succés de leurs felicitez.</l>
            <l>Aman, qui maintenant comme une orde grenouille</l>
            <l>Dans le bourbier d' orgueil se veautre &amp; se patouille, </l>
            <l>Apres l'heureuse chance il sentira combien</l>
            <l>Des hommes terriens est fragile le bien, </l>
            <l>Et qu'un mesme flambeau ne fait durer sa mesche</l>
            <l>Pour esclairer noz y eux, si quelque vent l'empesche: </l>
            <l>Il se repentira d'avoir voulu tenir</l>
            <l>Ce qu'on fait au seul Dieu par droit appartenir: </l>
            <l>Car si durable estoit des hommes l'arrogance, </l>
            <l>Ils voudroyent gouverner les cieux à leur puissance, </l>
            <l>Cy bas on ne verroit que meurtres, que debats, </l>
            <l>Les oiseaux Phineans hausseroyent leurs esbats, </l>
            <l>Le grand ne voudroit rien pour son droit que la force, </l>
            <l>Le petit ne pourroit avoir du sien l'escorce: </l>
            <l>Les sansues qu'on voit souz la faveur des Rois, </l>
            <l>Changeroient à leur gré la puissance des Loix</l>
            <l>Jamais on ne verroit des hommes sur la face, </l>
            <l>Le Phare de raison qui tous noz faits compasse, </l>
            <l>Les bons seroyent bannis, mesprisex, odieux, </l>
            <l>On dresseroit encor un combat sur les cieux, </l>
            <l>Comm'en ceste saison où Aman d' orgueil yure</l>
            <l>Se veut faire adorer, ses vouloirs ensuivre: </l>
            <l>On ne doit estimer leurs desirs forcilleux</l>
            <l>Pouvoir estre exemptez des succez perilleux.</l>
            <l>Les oiselets de l'air demeurans aux Mollucques</l>
            <l>En l'air Tidorien, les mirables Mammucques: </l>
            <l>Ne se voyent jamais qu'apres qu'il s ont perdus</l>
            <l>Les vitals mouvemens, &amp; qu'il s se son trendus</l>
            <l>Sur le plancher commun qui les hommes supporte: </l>
            <l>Lors l'Ifle les reçoit &amp; grande estime en porte, </l>
            <l>Les Roy sparent leurs chefs de l'azur du plumage, </l>
            <l>Ainsi quand l'homme a fait de ses ans le voyage</l>
            <l>C'est lors qu'il recommance à revivre entre nous, </l>
            <l>C'est lors qu'il est quitté de l'enigme &amp; des nouds</l>
            <l>Du sourchu charactere, &amp; que lon voit sa vie</l>
            <l>S'esloigner de l'effort de l'haine &amp; de l'envie.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR DES JUIFS.</speaker>
            <l>Voyez sur ce theatre</l>
            <l>L'Amaniste vigueur</l>
            <l>Commencer sa rigueur, </l>
            <l>Et le peuple idolastre</l>
            <l>O cruel creve-cœur! </l>
            <l>Adorer sa grandeur.</l>
            <l>Les jeux Megaliens, </l>
            <l>Ni les Theffaliens</l>
            <l>N'ont tant de spectateurs</l>
            <l>Qu'il a dans ces liens</l>
            <l>D'Apostats serviteurs.</l>
            <l>O Souverain Monarque</l>
            <l>Du monde spacieux, </l>
            <l>Seras tu soucieux</l>
            <l>Mettre en ton port la barque</l>
            <l>De ces audacieux</l>
            <l>Vogans contre tes cieux? </l>
            <l>Non: tes yeux sont jaloux</l>
            <l>De veoir les hommes lous: </l>
            <l>Ta gloire gourmander, </l>
            <l>Et plus durs que caillous</l>
            <l>Contre ton nom gronder.</l>
            <l>Aman sa dextre pare</l>
            <l>Des palmes de ta main, </l>
            <l>Ne pensant estre humain, </l>
            <l>Dés cy jusqu'au Tartare. </l>
            <l>D'où Phabus prend son train</l>
            <l>Jus qu'au fleune Germain</l>
            <l>Il se faict adorer, </l>
            <l>Il se faict decorer</l>
            <l>Des trophez qu'on te doit : </l>
            <l>Peux-tu donc endurer</l>
            <l>Qu'il s'oste ainsi ton droit? </l>
            <l>Aman nous veut contraindre.</l>
            <l>De suyvre ses talons, </l>
            <l>E ses decrets felons: </l>
            <l>Il faict tes loix enfraindre</l>
            <l>Ses cruels Aquilons</l>
            <l>De peuplent nos valons, </l>
            <l>Un despit justement</l>
            <l>Nous concede argument.</l>
            <l>Ta puissance implorer, </l>
            <l>Puis qu'il faict mandement</l>
            <l>Aux Juifs de l'adorer.</l>
            <l>La lampe Titanide</l>
            <l>Passe les feux diners</l>
            <l>De ce grand univers, </l>
            <l>La mesche Lathanide</l>
            <l>Des noircissans hyvers</l>
            <l>Les astres descouvers: </l>
            <l>Ainsi par ton guerdon</l>
            <l>D'Israel le brandon</l>
            <l>Flamboye en l'univers, </l>
            <l>Et sour ton saint guidon</l>
            <l>Ne craint Aman pervers.</l>
            <l>C'est toy, Dieu, qui gouverne</l>
            <l>L'aurore &amp; le ponant</l>
            <l>D'un ordre altitonant, </l>
            <l>L'air, la terre, &amp; l'Aver</l>
            <l>Et le ciel resonant: </l>
            <l>Ton bras va estonnant, </l>
            <l>Ceste basse rondeur</l>
            <l>Tremble soubs la grandeur</l>
            <l>De ta divinité, </l>
            <l>Aux rais de ta splendeur</l>
            <l>Se perd nostre clarté.</l>
            <l>N'est-ce pas faire iniure? </l>
            <l>N'est-ce pas grande erreur, </l>
            <l>O mortelle fureur! </l>
            <l>Rendre à la creature</l>
            <l>La louange &amp; l'honneur</l>
            <l>Qu'on doit au Createur? </l>
            <l>O aage perverti</l>
            <l>Pour changer de parti</l>
            <l>Le veau d'or cherches-tu</l>
            <l>Par tes Peres basti, </l>
            <l>San's force nivertu? </l>
            <l>Plustost cherront les astres, </l>
            <l>Plustost tout perira, </l>
            <l>Plustost le ciel fera</l>
            <l>Du monde les desastres, </l>
            <l>Plustost l'eau feusera</l>
            <l>L'air son train changera, </l>
            <l>Que le pauvre Israel, </l>
            <l>Reniant l'Eternel, </l>
            <l>Adore ce Vis-roy, </l>
            <l>Or'que d'un sort cruel</l>
            <l>Soit le vouloir du Roy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <stage>ASSUERE. AMAN.</stage>
          <p>ARGUMENT.</p>
          <stage>Aux rapports des serviteurs du Roy, demeurans aux portes, Aman adverti que Mardochee ne s'inclinoit &amp; ne ployoit le genouil devant luy comme les autres, entré en severe indignation contre les Juifs, les accuse vers le Roy d'impieté, rebellion, de nouveauté de religion, d'insolente liberté, &amp; pour ce impetre mandement de les massacrer entierement au troisiesme jour du douziesme mois d'Adar, adiugeant leurs biens au fisc.</stage>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>ET bien? un fugitif épris de frenaisie</l>
            <l>Et d'un object contraire eslever osera</l>
            <l>Contre moy des cocquins? Quoy? de moy il rira, </l>
            <l>Ce supersticieux mignardera la voute</l>
            <l>Du ciel, affin qu'un jour tout ce peuple l'escoute? </l>
            <l>Et bien un Mardochee avec ses Juifs mutins</l>
            <l>Dressera contre moy des complots clandestins, </l>
            <l>Et je l'endureray? plustost le Roy mesface</l>
            <l>Du favorable honneur de sa Royale grace.</l>
            <l>De quoy me serviront ces trophez, ces lauriers? </l>
            <l>Que me vaudroient encor tous mes explois guerriers? </l>
            <l>Que serviroit ce corps de Perse le colosse, </l>
            <l>Ceste lance Arabesque &amp; ceste masse grosse</l>
            <l>Si de deux bras vaillans surmonter ne pouvois</l>
            <l>Ces nains qui vont troubler d'Alcide le pavois? </l>
            <l>Avant que l'an glissant avec Phabus remorde</l>
            <l>Sa d'or-luisante queue il portera la corde, </l>
            <l>Et l'estranglant licol, &amp; n'auront pour tombeaux</l>
            <l>Que les ventres des chiens, des loups, &amp; des oiseaux: </l>
            <l>Ceste main vengeresse, aux pouvoirs eslence, </l>
            <l>Sera dedans le sang de leurs veines lavee, </l>
            <l>Et puis qu'il s sont mespris de me donner hommage, </l>
            <l>Je seray leurs esprits estre serfs du bagage</l>
            <l>De l'en souffré Pluton, où d'une longue muit</l>
            <l>Ils changeront la vie en misere &amp; ennuit: </l>
            <l>Compagnons de Tantal, chambriers de Proserpine, </l>
            <l>Et l'horreur &amp; la peur prediront leur ruine: </l>
            <l>Mais avant ils seront de tant de maux comblez, </l>
            <l>De tant de faix pesans en tous temps accablez</l>
            <l>Qu'ils maudiront cent fois le cours des destinees</l>
            <l>Trop la chement tirant le fil de leurs annees, </l>
            <l>Ils fremiront tousjours au branle de ma main</l>
            <l>Ils n'auront rien de moy, qui ne soit inhumain.</l>
            <l>Or affin qu'aujourd'huy sans crainte de personne</l>
            <l>Je parvienne au sommet du fort que je maçonne, </l>
            <l>Le seray consentir le Roy à mes propos, </l>
            <l>Si chargé d'ans chenus il veut vivre à repos: </l>
            <l>aujourd'huy nos subjects, fueilles de bois, n'ont cure</l>
            <l>Ni de moy, ni de luy, ni de leur adventure, </l>
            <l>L'or aymant des humains, me sera par acces</l>
            <l>Avoir de mes desirs les desirez succes, </l>
            <l>Je veux donc affiler ma diserte eloquence</l>
            <l>Ma priere ordonnant d'une humble reverence.</l>
            <l>O Monarque entourné du plus superbe rang</l>
            <l>Que la principauté produise de son sang, </l>
            <l>Le peuple me cherit, &amp; de bon cœur embrasse</l>
            <l>L'ordonnance marquee aux pourtraits de ta face: </l>
            <l>Mais un tas de bouviers, &amp; de ruraux còquins</l>
            <l>Portans le fac, l'houlette, &amp; les bleus brodequins</l>
            <l>Crouassent contre moy, contre moy ils murmurent, </l>
            <l>Et de tes justes loix les fardeaux ils n'endurent: </l>
            <l>Ils bigarrent noz mœurs, ils usurpent nos droits, </l>
            <l>Et usent de façons autres que ne voudrois: </l>
            <l>Tandis qu'il s jouyront de l'air de ceste terre, </l>
            <l>Tousjours on vous verra en querelle &amp; enguerre</l>
            <l>Car la contagion des Juifs est la poison</l>
            <l>Empoisonnant des bons la plus saine raison, </l>
            <l>Donc si je sens bouillir le sang dedans mes veines, </l>
            <l>Il n'y aura ni nerfs, ni puissances humaines</l>
            <l>Qui ne fasse l'essay de monstrer sa vigueur: </l>
            <l>Si jamais on trouva cruauté en mon cœur, </l>
            <l>Je la veux employer, &amp; bouillonnant de rage</l>
            <l>Ses exilez fuyront aux flots de ce carnage: </l>
            <l>Sire, si vous voulez les chasser de nos bors, </l>
            <l>Ces dix mille talens accroistront voz thresors.</l>
            <l>De quoy vous servira ceste vaillante dextre? </l>
            <l>Que fera-ce de vous &amp; de tout vostre sceptre? </l>
            <l>Que vaudront les trophez qu'heureusement tenez, </l>
            <l>Que vaudront les honneurs bisayeux &amp; puis nez</l>
            <l>Si d'un cœur trop clement &amp; d'un vouloir trop fade, </l>
            <l>Vous permetten qu'Isac face telle bravade? </l>
            <l>Vous permettez tousjours qu'on corbeau estranger</l>
            <l>Soit du commun malheur de Perse messager? </l>
            <l>Te voy sur vostre chesque tout malheur pendille</l>
            <l>Si vous souffrez long temps l'Isacide famille, </l>
            <l>Que diront cy après les Princes estrangers</l>
            <l>De vous veoir redouter des Palestins bergers, </l>
            <l>Et changeant si soudain, de desir magnanime</l>
            <l>Monstrer un cœur d'enfant, un cœur pusillanime? </l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Aman tu perds ton temps su escrimes les veus, </l>
            <l>Tu troubles le soleil en te troublant les sens, </l>
            <l>Pensant qu'on fer cruel par un bras temeraire</l>
            <l>Pour roit du vieux Jacob la semence defaire, </l>
            <l>Jacob qu'on dit avoir pour Dieu celuy qui fit</l>
            <l>D'un rien tout l'univers, qui Pharaon desit</l>
            <l>Qui n'a jamais le bras paresseux pour abattre</l>
            <l>Le peuple qu'il bait &amp; qu'il nomme idolatre</l>
            <l>Celuy qui les sauva les sauvera tousjours, </l>
            <l>Il est prompt à leurs vois, il est prompt au secours, </l>
            <l>Il les tient soubs sa main, il a au ciel le fouldre</l>
            <l>Pour tousjours ses haineux amenuiser en pouldre, </l>
            <l>Et tandis qu'il s ont eu memoire de son nom</l>
            <l>Il les a gouverné souz son saint gonfalon, </l>
            <l>Ore il les a nourri par la deserte Egypte, </l>
            <l>Ore ils ont à pied sec traverse l'Amphitrite, </l>
            <l>Il sont mis souz leurs pieds les trophez les plus beaux, </l>
            <l>Et de leurs ennemis les testes pour scabeaux: </l>
            <l>Ils ont eu le soleil favorable à leurs armes, </l>
            <l>Et sont estez vainqueurs maintesfois de leurs larmes: </l>
            <l>Voila leur grand rempart: si Dieu tient leur party, </l>
            <l>Si pour eux un azyle il a icy bati, </l>
            <l>Nous avons beau dresser des punissans supplicès, </l>
            <l>Nous avons beau japper qu'ils font remplis de vices, </l>
            <l>Les chasser de ce regne, &amp; les faire habiter</l>
            <l>Dans les feux Etniens, où l'on sent tempester</l>
            <l>Les borgnes forgerons, en vain l'homme machine</l>
            <l>De les faire en Caucase eriger leur ruine: </l>
            <l>On a beau rendre Isac esclave ou Paysan</l>
            <l>De Vesuve, de Thecle, &amp; d'Erisse, &amp; d'Azan, </l>
            <l>Ce Dieu, ce tout puissant, qui d'un seul clin de teste</l>
            <l>Jette dessus les Rois le fouldre, la tempeste, </l>
            <l>Les a prins en tutelle, tandis qu'ils auront</l>
            <l>La crainte dans leurs cueurs, ils nous surmonteront: </l>
            <l>Le belierraze-murs, les volantes faiettes</l>
            <l>Leurs ames ne rendront à l'ennemy subjettes: </l>
            <l>Celuy est bien-heureux qui se vante d'avoir</l>
            <l>Pour refuge de Dieu le tout-tenant pouvoir;</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Sire, un grand Roy peut tout le Royal diademe</l>
            <l>‫ ‬Peut tout malgré Jacob, &amp; malgré son Dieu méme</l>
            <l>Assuere commande à l'Aube, &amp; au Ponant.</l>
            <l>Assuere est en Perse un Iupin haut-tonant.</l>
            <l>Sire, seul vous pouvez bannir ceste canaille, </l>
            <l>Emoussant le regret qui mon ame tenaille, </l>
            <l>De les veoir à l'abri du Zenit Persiens</l>
            <l>Honteusement chassez du parc Je busien, </l>
            <l>Il me desplait de veoir l'estrangere hirondelle, </l>
            <l>Massonner son logis sur la troupe fidelle: </l>
            <l>Je ne vois d'un oeil sec ses Hebrieux porte-haillons</l>
            <l>Braver vos serviteurs, tous vos bataillons.</l>
            <l>Permettez seulement que je prenne les armes</l>
            <l>Pour les confondre tous souz mes fieres vacarmes: </l>
            <l>Il sont tous effacez de la page de vie, </l>
            <l>La mort &amp; la fortune ont de leur bien envie: </l>
            <l>Pensez vous que l'on craigne une troupe si fréle? </l>
            <l>D'un verre reçoit-on ou le foudre ou la gréle? </l>
            <l>Ces mains, ces moucherons de courage affroidis</l>
            <l>Quereller contre nous seront-ils bien hardis? </l>
            <l>Pour ront-ils resister à la nombreuse armee</l>
            <l>Des soudars combatans souz ma dextre animee? </l>
            <l>Mon Prince, advisez vous, considerez encor</l>
            <l>Que pour vous rendre en paix je vous donne de l'or.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>L'or des intentions de ton ame ambassade</l>
            <l>Jamais d'un cueur Royal ne rompt la pallissade</l>
            <l>Reprens le, je ne veux que tu achetes cher</l>
            <l>Ce que je dois sans cesse en mon Regne cercher, </l>
            <l>Les aneaux decorez de mon nom je te donne, </l>
            <l>Et comme tu voudras les mandemens ordonne, </l>
            <l>Pour extirper des Juifs, le tige Abramien, </l>
            <l>Mon desir est le tien, &amp; le tien est le mien: </l>
            <l>Que mon vouloir Roy al soit à tous manifeste, </l>
            <l>Et de nostre victoire on chomera la feste.</l>
            <l>Sur le treziéme jour d'Adar douzieme moy</l>
            <l>Commencez ravager, &amp; reduire sous moy </l>
            <l>Ces superstitieux que les fortes espees ܽ</l>
            <l>Au pourpre de leur sang soyent taintes &amp; trapees.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Sire, ne pensez pas qu'une affumee envie </l>
            <l>De garantir des coups, &amp; du combat ma vie </l>
            <l>Fasse mon dos bouffu de ceste dure charge </l>
            <l>Brandir la lance au poing, &amp; cresper ceste targe</l>
            <l>Non, c'est le seul desir de veoir Iupin fleurir, </l>
            <l>Et la religion de ces bannis perir: </l>
            <l>Le nocher qui voudroit seulement sa navire</l>
            <l>D'un favorable vent jusques au port conduire, </l>
            <l>Et faire souz Thetis les autres submerger, </l>
            <l>Pour seul estre exempté du marinier danger</l>
            <l>Joyeux que le courroux des vagues escumieres</l>
            <l>Ne l'a donné pour proyeaux troupes écaillieres, </l>
            <l>Quittant de ses hazards le piteux souvenir, </l>
            <l>Autant que le soldat qui voudroit survenir</l>
            <l>Seulement à soy-mesme, ne prendre la lance</l>
            <l>Qu'à ceux qui contre luy viendroyent avec puissance: </l>
            <l>Le danger du trespas la crainte de la mort, </l>
            <l>Pour conserver les siens ne fait sur nous effort.</l>
            <l>Le naturel desir de nostre bien commande, </l>
            <l>Faire teste à l'effort, qui contre nous se bande.</l>
            <l>Armant le bras de force, d'audace le front, </l>
            <l>Pour repousser hardy d'un ennemy l'affront, </l>
            <l>Nous devons tout devoir à garder la patrie</l>
            <l>Soit contre les enfans de la riche Oenotrie, </l>
            <l>Soit contre les effrois des sanglans Lestrigons, </l>
            <l>Des Mores bazanez, des Scites, des Bretons, </l>
            <l>Des grans Iberiens des aspres Canitales</l>
            <l>Contre l'effort des Turcs, &amp; des Pirates pales</l>
            <l>Il ne faut pour desendre heureusement son lieu</l>
            <l>Craindre de traverser d'un camp parle milieu, </l>
            <l>Il ne faut avoir peur des Parthes sagitaires</l>
            <l>Ni du superbe port des Medes volontaires, </l>
            <l>La nature adonné aux Tigres, aux Taureaux, </l>
            <l>La vitesse &amp; la force, cestuy-ci pour ses Veaux</l>
            <l>Combat Lours, le Loup &amp; pour les sauver beugle</l>
            <l>De rage &amp; de despit en la forest aveugle, </l>
            <l>Son front melancholique invoque tous les bois</l>
            <l>‬Qui tremoussent de peur à sa brutale voix</l>
            <l>L'autre perdant son fan &amp; d'horreur &amp; derage, </l>
            <l>Attaque son veneur, qui se fauve au rinage</l>
            <l>Du Tigre-au viste-cours, l'homme valeureux, </l>
            <l>Sent eschausser son cueur d'un vouloir genereux, </l>
            <l>Pour maintenir les loix l'honneur de son Prince.</l>
            <l>Pour conserver l'estat &amp; l'heurde sa Province, </l>
            <l>Pour soustenir son droit, sa terre &amp; ses enfans</l>
            <l>Bouleverse, ravit les estendars boussans</l>
            <l>D'un camp opiniastre, il grossit de courage, </l>
            <l>Pour destrouble-repos faire un cruel carnage.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Plustost que de laisser perir le corps humain</l>
            <l>Il vaut mieux retrancher ou la cuisse ou la main, </l>
            <l>Cause de sa douleur: aussi plus est utile</l>
            <l>De perdre un citadin que de perdre une ville, </l>
            <l>Un peuple ramassé de pays estrangers, </l>
            <l>Qu'on Royaume subject à souffrir tels dangers, </l>
            <l>Pour eviter la peur d'une guerre intestine</l>
            <l>Qu'on dechasse Jacob qui ce regne mutine: </l>
            <l>Il vaut mieux l'envoyer aux gouffres de la bas, </l>
            <l>Qu'en sanglantir sur luy nos Persois aux combas: </l>
            <l>‫‬ qu'on luy tranche la vie, que la main chamaille</l>
            <l>Des circoncis bannis la rebelle canaille: </l>
            <l>Avant que le soleil forte de sa maison</l>
            <l>Qu'il acheve le cours de sa frefle saison. </l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Ainsi que le Lion d'une marche superbe, </l>
            <l>Trouvant un gras troupeause reposer sur l'herbe, </l>
            <l>L'effroye, l'esponnante au seul clin de son œil</l>
            <l>Je seray d'Israel la mort &amp; le cercueil, </l>
            <l>D'un ombrageux buisson qu'il cerche sa retraite, </l>
            <l>Ma main partout le fuit &amp; poursuit sa desfaite, </l>
            <l>Ou comme un vilageois raze l'herbe deschamps</l>
            <l>Par le fer aceré de ses courbes tranchans, </l>
            <l>Je seray que des Juifs la brigade espanchee</l>
            <l>Du moindre jusqu'au grand se perdra detranchee</l>
            <l>Celuy-là qui verra combien en mettray bas, </l>
            <l>Combien l'auray d'honneur aux belliqueux esbas, </l>
            <l>Combien ils sentiront ceste dextre puissante, </l>
            <l>Combien s'egarera leur troupe pallissante, </l>
            <l>Se pourra souvenir des venteux tourbillons, </l>
            <l>Renversans sur les champs les fromenteux seillons</l>
            <l>Du pauvre laboureur, ou bien de ceste gresle</l>
            <l>Qui fait tomber les fruicts des des arbres péle-méle, </l>
            <l>Mardochee apprendra à sa perte combien</l>
            <l>Il mefauthonnorer, jele merite bien: </l>
            <l>Moy, le fleau d'Israel, seray que ceste dextre</l>
            <l>Bravera de l'honneur de quelque antiques ceptre, </l>
            <l>Je le feray aux rets de ma force enrester, </l>
            <l>Et puis enun gibet sa demeure arrester: </l>
            <l>Les hardis ont tousjours faveur de la fortune, </l>
            <l>A ceux qui n'osent rien onc ne fut opportune, </l>
            <l>Aman s'hazarde à tout, Aman l'espouventail</l>
            <l>Des Princes Persiens: qui a prius en destail</l>
            <l>Les presens sur dorez du Ciel, &amp; de la vie, </l>
            <l>Auquel sera un jour ceste terre asservie.</l>
            <l>Jour quatrefois heureux quand le peuple Persois</l>
            <l>Cherira le Medois gouverné par mes loix, </l>
            <l>Que tous les fils d'Isac n'ont qu'une seule teste, </l>
            <l>Que n'ont-ils qu'un seul col les immortels s'atteste,</l>
            <l>Qu'on memorable coup, &amp; qu'une seule main, </l>
            <l>Ne leur permettroit veoir le midy de demain, </l>
            <l>Je les envoyroy tous en la derniere nasse, </l>
            <l>Qui pour renvoir le jour de ça ne nous repasse: </l>
            <l>Ce jour sera marqué pour eux d'un noir charbon.</l>
            <l>Pour nous il se verra noié d'un blanc crayon: </l>
            <l>Noz mains se pareront des palmes triomphantes</l>
            <l>Soux l'honneur estonnant des enseignes boussantes, </l>
            <l>L'Heraut ira criant d'une bruyante voix</l>
            <l>Le massacre des Juifs au regne des Persois, </l>
            <l>Et souz les grans arrois de ma main colonnelle</l>
            <l>Contre eux &amp; nuit &amp; jour serons la sentinelle</l>
            <l>Les cris, les pleurs iront à l'estage plus haut</l>
            <l>Des cieux, qui savent bien comme traiter les faut: </l>
            <l>Je franchiray plustost les ondes Herculides, </l>
            <l>J'iray d'un libre pied sur les plaines liquides, </l>
            <l>Plustost j'amasseray les Scites, les Gelons, </l>
            <l>Et les peuples qui sont plus cruels &amp; felons, </l>
            <l>Que ce bras animé par le Dieu de Patare</l>
            <l>Ne les face genner à l'ensouffré Tartare: </l>
            <l>Commence donc , Aman, d'un vol &amp; roide &amp; haut</l>
            <l>De surpasser des cieux l'estoillé eschafaut: </l>
            <l>Je seray le fuzil de l'infernalle troupe</l>
            <l>Je tien à mon vouloir la cime de Rhodope, </l>
            <l>J'iray ravir la bas la femme de Pluton: </l>
            <l>Je prendray le Trident de Neptun pour baton.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>La desloyale envie</l>
            <l>Darde ses bigles yeux tousjours sur la vertu</l>
            <l>Sa jalouse fureur a tousjours combatu</l>
            <l>Des vertueux la vie.</l>
            <l>A la fiere Tyrannie</l>
            <l>Des Roys Siciliens n'a sceu barbarement</l>
            <l>Inventer en ses jours on plus cruel torment</l>
            <l>Que la cruelle envie.</l>
            <l>La defiance pale</l>
            <l>Le dueil continuel se campe en son esprit</l>
            <l>La fureur, le dedain, le courroux, le depit</l>
            <l>Jamais son poix n'egale.</l>
            <l>Elle tremble Sans cesse</l>
            <l>Son ris est le regret, &amp; des autres l'ennuy</l>
            <l>Est le bien de quel qu'un, elle est tousjours d'autruy</l>
            <l>Grasse de la maigresse.</l>
            <l>Tousjours se monstre veille</l>
            <l>Sur l'œil de son voisin, jamais son cœur n'est franc</l>
            <l>De quelque passion, elle a la glace au sang</l>
            <l>Et la puce en l'oreille.</l>
            <l>Comme une fievre lente</l>
            <l>Conduit à petit pas nos corps à l'Atropos, </l>
            <l>Comme un Phtise ravit la vigueur de noz os</l>
            <l>Son regret la tourmente.</l>
            <l>Sa dent son cœur consume</l>
            <l>Comme un poulpe affamé, l'ennieux est rongé</l>
            <l>Par l'envie ainsi que le fer est mangé</l>
            <l>Par la rouille en l'enclume.</l>
            <l>D'Aman l'ame est cachee.</l>
            <l>Sous l'en souffré tison de l'envie, &amp; son coeur</l>
            <l>Se ronge, se devore, &amp; trame son malheur</l>
            <l>Au mal de Mardochee.</l>
            <l>‫ ‫ ‬</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTE TROISIESME.</head>
        <div type="scene">
          <stage>MARDOCHEE. ATACH Eunuque. LE CHOEUR DES JUIFS.</stage>
          <stage>La conjuration d'Aman contre les Juifs fut authorisee du Royal mandement, publié à Susan, avec une merveilleuse allegresse de toute laCour, &amp; extreme regret du peuple de Dieu, qui exequute une publique penitence, &amp; sur tous Mardochee prent la here &amp; le fac, s'encendre le chef, crie au milieu de la Cité, &amp; aux portes du Palais. Et pour scavoir l'occasionde ces plaintes la Royne depesche Atach, l'undes Eunuques qu'Assuere luy avoit donné, au raport du quel elle prepare les remedesapres que premierement elle eut ordonné quetout le peuple jeusneroit trois jours duranssans boire ni sans manger.</stage>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>O Monts cambrez de rocs, ô autres foretiers</l>
            <l>Gardez nous, sauvez nous des coups de ces meurtriers, </l>
            <l>Ouvrez vos seins pierreux attendant qu la rage</l>
            <l>e l'Amaniste effroy accoise son orage.</l>
            <l>Helas! emmantelez de vos pierres nos corps, </l>
            <l>Qu'ils ne puissent servir de proye à leurs discors</l>
            <l>Mais las! serons-nous seurs en la grotte secrette</l>
            <l>De quelque mont pierreux? si le soldat furette</l>
            <l>Les rognons de la terre, &amp; pour nous abysmer</l>
            <l>Ne pardonne cruel aux ondes de la mer, </l>
            <l>Il ne craint de grimper sur un roc qui menace</l>
            <l>De sa teste le scieux pour perdre nostre race.</l>
            <l>O regret,, ô douleur, ô Aman tu nous mets</l>
            <l>Les tyrans de la mort dans noz os enflamex</l>
            <l>O meschant homicide, ô detestable Prince, </l>
            <l>O horreur, ô malheur de toute ta province.</l>
          </sp>
          <sp who="#atach">
            <speaker>ATACH.</speaker>
            <l>Miserable qu'as tu cesseras tu jamais</l>
            <l>Essourder de tes cris, de mon Roy le Palajs? </l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>O mandementcruel, ô fiere destinee, </l>
            <l>O du Roy, ô d'Aman l'ire trop obstinee.</l>
            <l>Sur le pauvre Israel, seras tu jamais las, </l>
            <l>O Aman de troubler de Jacob le soulas? </l>
            <l>On nous condamne à tort, le criminel n'endure</l>
            <l>‫ ‬Le supplice ou la mort sans quelque forfaiture.</l>
          </sp>
          <sp who="#atach">
            <speaker>ATACH.</speaker>
            <l>La Roy ne, qui tous jours d'Israel se souvient</l>
            <l>Ma commandé scavoir d'où ce regret te vient.</l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>D'où il vient de ton Roy, &amp; d'Aman qui machine</l>
            <l>Du cher peuple d'Esther la fatale ruine.</l>
          </sp>
          <sp who="#atach">
            <speaker>ATACH.</speaker>
            <l>Esther ignore tout, seulement elle fait</l>
            <l>Que tu estourmenté, ton tourment luy desplait</l>
            <l>Et affinque ce mal ne pas se plus avant</l>
            <l>Elle dresse tousjours ses mains au tout puissant</l>
            <l>Son Dieu, qui a soucy &amp; de Jacob &amp; d'elle</l>
            <l>Et de toy &amp; destiens qu'il garde sous son esle.</l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>O desloyal Aman tu es cause de tout.</l>
          </sp>
          <sp who="#atach">
            <speaker>ATACH.</speaker>
            <l>Ne vous couchez en terre &amp; vous tenez debout.</l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Laissez moy encendrer ma criminelle teste.</l>
          </sp>
          <sp who="#atach">
            <speaker>ATACH.</speaker>
            <l>Laisse la passion de ton ame indiscrette.</l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>AH Esther au besoin nous as tu donc manqué? </l>
          </sp>
          <sp who="#atach">
            <speaker>ATACH.</speaker>
            <l>Dis moy qui vous pourSuis qui vous a attaqué.</l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Aman Sebragardant d'une Royale pompe.</l>
            <l>Faist bruire nostre mort à l'haut bruyante trompe, </l>
            <l>Il a enveloppé de son Roy le cerveau</l>
            <l>A son meurtrier vouloir, par un ordre nouveau: </l>
            <l>Il a par les appas de l'or prins la puissance</l>
            <l>De nous ravir l'amour, la vie &amp; l'esperance.</l>
            <l>O or orde poison! poison voirement</l>
            <l>Des humains le bouclier, la force, &amp; l'Element, </l>
            <l>Partoy tout s'entreprend, tu perses les murailles</l>
            <l>Des plus fortes Citez, tu fouille les entrailles</l>
            <l>De la terre ta mere, &amp; tu butine là</l>
            <l>Le venin quite fait nager bien loin delà: </l>
            <l>Le profond Phlegeton, par toy le monde tremble, </l>
            <l>Tu mets le droit, le tort, &amp; la justice ensemble</l>
            <l>Le fils trompe son pere ; &amp; le frere voudroit</l>
            <l>De son frere la mort, par toy se vent le droit: </l>
            <l>Et ne voyons nous pas que d'une faim paillarde</l>
            <l>La mere permet bien sa fille estre paillarde? </l>
            <l>Tu prodigues la vie, &amp; le brigand par toy</l>
            <l>Citadine avec nous, il mesprise la loy: </l>
            <l>Les bousjour &amp; nuit cruellement attaque, </l>
            <l>Et brave Assassineur en main l'espee il sacque.</l>
            <l>O vieux siecle doré, où l'or n'avoit pouvoir</l>
            <l>De quelque homme de bien violer le devoir, </l>
            <l>Quand viendras-tu reveoir la terre desalee</l>
            <l>De ce que de son fein ta gloire est evolee? </l>
            <l>Depuis que l'or a prins l'ancre de nostre nef</l>
            <l>Il nous a concedé de tout malheur la clef, </l>
            <l>Atravers mille mers audacieux nous guide</l>
            <l>Aux gouffres effroyans de Scylle de Charybde.</l>
          </sp>
          <sp who="#atach">
            <speaker>ATACH.</speaker>
            <l>Esther serenera ceste ireuse saison, </l>
            <l>Et vous fera jouyr du Persois horizon: </l>
            <l>Mais premier elle veut qu'à Susan on s'assemble</l>
            <l>Pour diveantout puissant quelque oraison ensemble.</l>
            <l>Et que jeusnans trois jours priez devotement</l>
            <l>Elle en fera autant pour vostre allegement: </l>
            <l>Et vostre Dieu tout bon exaucera vos prieres, </l>
            <l>Puis si tost ne verres les Parques filandieres.</l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>A qui vouërons-nous les accens de nos pleurs? </l>
            <l>A qui lancerons-nous ces cruelles douleurs? </l>
            <l>Qu'au celeste manoir? qu'au Dieu qui nous regarde? </l>
            <l>Et qui promet donner à Sion sauve-garde? </l>
            <l>Heureuse nation! ô peuple fortuné! </l>
            <l>Puis qu'en luy de tes ans le but est terminé! </l>
            <l>O prosperant malheur! qui t'ouvrira les portes</l>
            <l>Du temple supernel, malgré les cohortes, </l>
            <l>Malgré les arcs Parthos, contre leurs phalanges</l>
            <l>Auras pour assesseurs &amp; pour tuteurs les Anges</l>
            <l>Anges qui d'un seul coup de leurs mains abbatrone</l>
            <l>Les Ethnicques, pour nous, pour nous ils combastront: </l>
            <l>Je fremis toutesfois que noz petits merites</l>
            <l>Ne puissent exorer le Dieu des exercites, </l>
            <l>Mais courage, il ne faut autre secours choisir</l>
            <l>Que d'invoquer son nom puis qu'un peu de loisir</l>
            <l>Il nous donne attendant que nos ames on sacre</l>
            <l>A son trone divin par ce cruel massacre, </l>
            <l>Amis donc, puis qu'Esther maintient nostre party, </l>
            <l>Prions Dieu, qui d'un rien l'univers a basty, </l>
            <l>Prions le nous donner sa faveur en partage, </l>
            <l>Et conserverses fils en leur pauvre heritage, </l>
            <l>Si luy ne fait le guet pour son pauvre trouteau, </l>
            <l>Nous perdrons les rayons du journalier fumbeau.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR DES JUIFS.</speaker>
            <l>Dieu brandit contre nous de son iree foudre, </l>
            <l>Dieu en mille quartiers son peupe veut diffoudre, </l>
            <l>Je sçay que fugitifs on verrà la buissons</l>
            <l>Apres nous verdoyer sur nos pauvres maisons: </l>
            <l>Celuy quisefounient de son premier dommage</l>
            <l>Pour prenoir au fecond advise d'avantage: </l>
            <l>Freres fuyons avant que le tyran felon</l>
            <l>Armé d'arc &amp; de feu nous presse le talon, </l>
            <l>Que fera-cede nous contre l'effroy des armes, </l>
            <l>Entre l'horrible assaut desbruyantes alarmes? </l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Où irez-vous couards? couards ou irez-vous? </l>
            <l>Musser l'amour de Dieu de Jacob, &amp; de nous, </l>
            <l>Pour vous rendre habitas des forests les plus sombres, </l>
            <l>Où vos maux compagnons seront trebler vos ombres? </l>
            <l>He! dolens cerchez-vous trouver quelque cité</l>
            <l>Pour vous fauver d'Aman, si Dieu est irrité? </l>
            <l>Faut-il, o grand regret! que l'amour de vous-mesmes</l>
            <l>Vous face separer des essences supremes? </l>
            <l>Quoys voulez-vous laisser vos femmes, vos enfans, </l>
            <l>Pour la solde d'Aman, pour lauriers triomphans? </l>
            <l>Si la fervente ardeur de ceste saincte braise</l>
            <l>Ne vous estonne encor d'un encombrier malaise, </l>
            <l>Si vous sauvez que c'est que d'un cœur valeureux, </l>
            <l>Je vous pry le monstrer en ce temps malheureux: </l>
            <l>Je vous pry que de Dieu &amp; l'amour &amp; la crainte</l>
            <l>Conduise vers le ciel vostre piteuse plainte: </l>
            <l>Car si luy ne nous guide au soleil de ses raits</l>
            <l>Nous serons captivez d'ivez tricables rets, </l>
            <l>Ce sera fait de nous, &amp; jamais l'esperance</l>
            <l>Qu'avons de veoir un jour accroistre la semence</l>
            <l>Des nourrions d'Abram aux estoilez brandons</l>
            <l>Ne nous contentera: marchans souz ces guidons: </l>
            <l>Il ne faut oppose à leur armes nos armes, </l>
            <l>Qui pourroit resiste à tant de leurs gendarmes? </l>
            <l>Amandons nous, Amis car nos peres chenus</l>
            <l>Au salut de Jacob nuict &amp; jour retenus</l>
            <l>Nettoyent les brouillars de leurs impures ames, </l>
            <l>Et allumoyent leurs cœurs de vertueuses flammes, </l>
            <l>Pour reprimer l'assaut des hommes de grans cueurs, </l>
            <l>Et monstrer au vaincu la gloire des vainqueurs.</l>
            <l>Invoquons l'Eternel, il ne faut plus attendre</l>
            <l>D'avoir la larme à l'œil, &amp; sur le chef la cendre.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR DES JUIFS.</speaker>
            <l>Est-ce donc maintenant que pour le bou Isaac</l>
            <l>Il nous faut assubler d'un pitoyable sac.</l>
            <l>Nous encendrans les chefs, &amp; monstrer une face</l>
            <l>Pour tesmoin du malheur qui nous genne &amp; tirasse? </l>
            <l>Comme pourra la langue en si cruel effort</l>
            <l>Appeller terre ciel, affin d avoir confort? </l>
            <l>O iuge souverain, tu es nostre assevrance, </l>
            <l>De l'ost incirconcis l'entreprinse balance: </l>
            <l>Autrement sans ton bras sur ton peuple estendu, </l>
            <l>O regret! ô malheur! las! tout sera perdu.</l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Puis qu'enluy nostre espoir &amp; nostre aide repose, </l>
            <l>Et puis qu'en voz esprits la pitié est enclose, </l>
            <l>Je vous prie en son nom un cantique entonner, </l>
            <l>Affin que sa faveur il nous vueille donner: </l>
            <l>Escoute nous, Seigneur, qui regis soubs ta dextre</l>
            <l>Des Monarques puissans la coronne &amp; le sceptre, </l>
            <l>Tout ce qu' en son giron contient la masse ronde, </l>
            <l>S'entretientde ta main par ta grace feconde.</l>
            <l>Nul ne peut resister à ton vouloir sublime, </l>
            <l>Qui pousse l' orgueil leux &amp; esleve l'infime.</l>
            <l>Si tu veux garentir l'Israëlite race, </l>
            <l>Qui pourra empescher que ton bras ne le face? </l>
            <l>Tu as formé du ciel ceste voute doree, </l>
            <l>Tu as environné par la mer azuree</l>
            <l>De la terre les murs, ce que tu veux se traite, </l>
            <l>Ton oeuvre est admirable, &amp; ta grandeur parfaite.</l>
            <l>Le chef d'Athlas flechit devant toy, l'enfer tremble, </l>
            <l>Tout à ta Majesté pour t'obeir s'assemble, </l>
            <l>Tu es Pere du temps, qui ne se renouvelle, </l>
            <l>Que par ton sainct vouloir qui gouverne son esle.</l>
            <l>Tu perses de tes rais de mon cœur la verriere, </l>
            <l>Tu fais si par orgueil ou arrogance fiere, </l>
            <l>Ou pour l'ambition, qui donne à tout mal tige.</l>
            <l>J'aymesprise d'Aman d'adorer le vestige.</l>
            <l>Nos ennemis diront que pour nous ne vois goute, </l>
            <l>Que l'holocauste en vain sur tes autels de goute, </l>
            <l>Si tu ne nous defens: mais voudrois-tu permettre</l>
            <l>Souz une estrange loy ton peuple se soubmettre? </l>
            <l>Exauce donc Seigneur, l'oraison qui t'invoque, </l>
            <l>Et du rang de justice à la clemence evoque</l>
            <l>Nostre ambigu proces, puis d'une voix unique</l>
            <l>Nous t'irons resonner un immortel cantique.</l>
            <l>Change noz pleurs en joye, en liesse nos larmes, </l>
            <l>Et de noz ennemis reiette les alarmes, </l>
            <l>Ainsi te chantera la survivante troupe: </l>
            <l>Mais te chantant (bon Dieu ) que sa voix ne s'estoupe.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR DES JUIFS.</speaker>
            <l>Lasse toy exorer, Dieu, monstre ton oeil</l>
            <l>Pour esclaircir l'obscur de ce funeste dueil.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <stage>ASSUERE, ASTHER.</stage>
          <stage>Les Juifs n'ayans rien oublie de ce qui est requis à une sorte &amp; bien ferree penitence, Esther de sa part y apporte un vray zele pour adoucir la cholere du Roy, &amp; faire revocquer les edits du massacre des Juifs. Elle entre en la chambre du Roy, assevree premierement de sa grace, paree des ornemens convenables à la Majesté d'une telle Princesse, ayant tant de puissance sur le cueur de son mary qu'elle tempere son indignation, procedant en cecy avec autant de prudence que de douceur, el le invite premierement son mary à un banquet, affin de plus librement faire paroistre petit à petit les estincelles de sa juste crainte par la conjuration faicte sur son peuple.</stage>
          <sp who="#esther">
            <speaker>[ESTHER.]</speaker>
            <l>Du centre de mon cœur un dur regret s'envolles</l>
            <l>Qui fera larmoyer avecques moy le Pole: </l>
            <l>Ainsi qu'un ennemy attacquant quelque fort</l>
            <l>Vers le plus fort rempart dresse tout son effort</l>
            <l>Au foudroyant canon, aussi ceste tristesse</l>
            <l>Pour me plus tourmenter droit à mon cœur s'addresse, </l>
            <l>Jamais je n'ay senti si griesue passion, </l>
            <l>Non pour l'amour de moy, ains pour l'affection</l>
            <l>Que l'ay au bon Jacob: Aman d'un fiel noirastre</l>
            <l>Machine de sa vie un extreme desastre: </l>
            <l>Il n'a muscle ni nerf qui ne soit contre luy </l>
            <l>Au sang, au feu, au fer, il veut prendre des duy: </l>
            <l>Sa cholere bordonne en nostre ample Royaume, </l>
            <l>Comme un tifon de bois enflammé dans un chaume, </l>
            <l>Il tempeste &amp; enrage ainsi que parmy l'air</l>
            <l>On voit les Aeolins leurs fureurs exhaler, </l>
            <l>Ou le fouldre enflammé bouleverser les villes</l>
            <l>En attaquant des mons les plus superbes piles: </l>
            <l>Mon peuple est effroyé comme un simple troupeau</l>
            <l>De camuses brebis, devant un Lioneau, </l>
            <l>Ou un Loup ravissant qui separant la bande</l>
            <l>Le fait à son courroux courir de lande en lande.</l>
            <l>Les rochers les plus hauts, les autres plus ferrés</l>
            <l>Ne le pourront sauver de leurs fers acerés</l>
            <l>Mais Dieu, qui est patron de nostre humble fregáte, </l>
            <l>Ne permettra qu'Aman ainsi la poupe gate, </l>
            <l>Et s'il entend la voix que jedis hautement</l>
            <l>Nous aurons de ces maux soudain soulagement.</l>
            <l>Toy qui sais allumer les rais de ton essence</l>
            <l>Au diaphane esprit de nostre sapience, </l>
            <l>Et dont l'haute grandeur mirablement coronne</l>
            <l>Les chemins rebrossez des flambeaux de Latone.</l>
            <l>Advance toy, seigneur, d'une aure favorable, </l>
            <l>Et regarde d'Isac la race miserable, </l>
            <l>Mes solitaires ans en ceste cour je pas se, </l>
            <l>Et aux troubles qu'elle a je demande ta grace.</l>
            <l>En ces mers de douleurs deners ton port je rame,</l>
            <l>D'autre que de ton bras ne s'eiouit mon ame, </l>
            <l>Evitant des meschans la volonté perverse, </l>
            <l>Je tiens entre mes mains le mal qui me traverse.</l>
            <l>Je n'avois encor veu douzefois douze lunes</l>
            <l>Que j'ouy des ayeulx d'Isac les infortunes, </l>
            <l>Dont souvent ta faveur les a mis souz sa nasse</l>
            <l>Heureusement gardé des rayons de ta face: </l>
            <l>Nous ne voulons paroistre avecques noz merites</l>
            <l>Pour ton front recalmer, ô Dieu des exercites: </l>
            <l>Nous avons offence mescognoissant ta grace</l>
            <l>Pour ce nostre ennemy aigrement nous pourchasse.</l>
            <l>Tu es l'inespuisable Ocean de justice, </l>
            <l>Mais selon noz pechez n'appreste le supplice: </l>
            <l>Et permettrois-tu bien qu'or'en ta mocquerie</l>
            <l>Aman fisse de nous une aspre boucherie? </l>
            <l>Las! il ne luy suffit que nostre vie hastive</l>
            <l>De son aise natal, pour son exil se prive, </l>
            <l>Il nous pense forcer un Dieu estranger prendre, </l>
            <l>O lesé Majeste! &amp; ton nom ne deffendre.</l>
            <l>Ils veulent violer d'une main larronnesse</l>
            <l>Les immortels canons de ta saincte promesse, </l>
            <l>Ils pensent effacer de noz esprits l'Idee</l>
            <l>De tes commandemens, &amp; nous rendre en Chaldee: </l>
            <l>Ils ne permettent pas annoncer ta puissance</l>
            <l>De tes pristins honneurs, abbayans l'affluence: </l>
            <l>Mais plustost abusez d'une opinion folle, </l>
            <l>Ils vont chercher le pris d'une muette idolle: </l>
            <l>Ne pers le souvenir de tes pauvres ovailles, </l>
            <l>Et dessens les rempars de tes foibles murailles, </l>
            <l>Noz sens sont estonnez pour l'apparent martyre</l>
            <l>Enflammé contre nous par ce Persois Busire.</l>
            <l>Descharge nous, Seigneur, de ceste aspre carracque</l>
            <l>Qui foule nostre doz &amp; nous geenne a la barque</l>
            <l>D'une piteuse mort, par ta saincte clemence</l>
            <l>Tu fais tout nul ne peut esgaler ta science.</l>
            <l>Tu scais ce qu'il me faut, &amp; combien je deteste</l>
            <l>Celuy qui sait trop haut au ciel lever sa creste: </l>
            <l>Jamais n ay prins plaisir an banquets d'Assuere</l>
            <l>Pour l' orgueil effronté d'Aman qui luy adhere.</l>
            <l>Haste-toy donc, Seigneur, donner ton bras robuste, </l>
            <l>Pour rompre du Payen la volonté injuste: </l>
            <l>Tu es nostre Bousolle, en toy, ô Dieu mon pere, </l>
            <l>Tout le troupeau d'Isac heureusement espere.</l>
            <l>Souz ton Nord, admiral de l'ondeuse campagne, </l>
            <l>Nous ironsdeSion poser sur la montagne</l>
            <l>Les trophes de ta gloire, &amp; tousjours ta louange</l>
            <l>Par nous se sonnera dés le Nil jusqu'au Gange.</l>
            <l>Il me plait maintenant entrer d'un libre pas</l>
            <l>Dans le Palais du Roy : peut estre il n'aura pas</l>
            <l>Le cœur tant enfiellé qu'escoutant ma priere, </l>
            <l>Il ne vueille d'Isac desfricher la carriere, </l>
            <l>Pour le fauver d'Exil, revocquer l'edit</l>
            <l>Qui traffique de nous le vendange à credit: </l>
            <l>J'osteray ces habits adeullez de tristesse, </l>
            <l>D'un front menteur cachant l'intestine detresse, </l>
            <l>Qui bourrelle mon ame, &amp; des beaux diamans</l>
            <l>L'excellence luira sur mes habillemens, </l>
            <l>Te mettray sur mon front la coronne emperlee</l>
            <l>Qui decore en mon chef, ma perrucque annelee: </l>
            <l>Non, non ce n'est l' orgueil qui faict accroistre l'art</l>
            <l>‫‬</l>
            <l>Au naturel d'Esther par le musque &amp; le fart, </l>
            <l>Ce n'est pour engluer en un cœur impudicque</l>
            <l>Le pas sant, qui verra ma pompe magnificque, </l>
            <l>C'est donc bien s'abuser, tant de soucy donner</l>
            <l>Pour honnorer le corps contraint de retourner</l>
            <l>A la terre son tige, &amp; que l'ame ætheree</l>
            <l>Ne foit que de l'estat de sa prison paree.</l>
            <l>Celuy n'est-il pas fol qui pare son bonnet, </l>
            <l>Et neglige son chef, tout tigneux &amp; mal net? </l>
            <l>Il ne faut parle prix d'une robe apparante</l>
            <l>Ornee de joyaux, s'offrir à une vante: </l>
            <l>Car ce sont despechez les plus fermes appuis</l>
            <l>Se faire paonner &amp; chercher d'huis en huis</l>
            <l>Quand la femme se plait à tant de bonnetades, </l>
            <l>Au chant, aubain, au vin, aux festins, aux aubades</l>
            <l>‫ ‬Quand elle aime le pris des perles &amp; rubis, </l>
            <l>Et que son dot ne vaut le quart de ces habis: </l>
            <l>Il luy doit souvenir que labelle parure</l>
            <l>Provient de la vertu, &amp; non de la dorure: </l>
            <l>L'immortelle vertu est celle seulement</l>
            <l>Qui monstre les portraits d'un divin ornement, </l>
            <l>Sans elle les presens de l'Indien Pachole</l>
            <l>Ne sont rien, ni l'honneur de la rive Espagnole: </l>
            <l>C'est elle qui me fait en ce pompeux arroy</l>
            <l>Pour l'amour de Jacob aller devant le Roy, </l>
            <l>Pour exorer de luy que son pouvoir n'endure</l>
            <l>Qu'Aman face vomir l'amer de son iniure.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Mon oeil est esiouy regardant les pourtraits</l>
            <l>De mon Endelechie, &amp; ses mignars attraits, </l>
            <l>Pourront bien temperer l'air qui me rend farouche</l>
            <l>Au sucre des baisers que j'auray de sa bouche: </l>
            <l>Le veux oster le fiel qui m'enflame d'ardeur</l>
            <l>Pour faire mes esprits revivre à son odeur, </l>
            <l>Un brazier Cyprien flamboye en ma poitrine</l>
            <l>Regardant le tableau de sa beauté divine, </l>
            <l>De ce sceptre je veux ma clemence eslever, </l>
            <l>Et de son doux nectarmes esprits abrever: </l>
            <l>Tu sois la bienvenue, ô beauté plus qu'bumaine, </l>
            <l>Tandis que le soleil du ciel tient le domaine, </l>
            <l>Tandis qu'il fait courir ses allumez coursiers, </l>
            <l>Et que de ses clartez il commande aux boursiers, </l>
            <l>Tandis qu'il fait sejour loing de la belle lune</l>
            <l>Une nuit nous soustient dessous son esle brune</l>
            <l>Mornes lourds &amp; songeards nous demeurons resueurs, </l>
            <l>Et ne pouvons jouir de ses claires faveurs: </l>
            <l>Ainsi sans les rayons de ta face dorée</l>
            <l>Ma vie semble avoir de son cours la ferée</l>
            <l>Tousjours sans le flambeau de ton oeil blandissant</l>
            <l>De mon ame le feu se va amoindrissant: </l>
            <l>Car tu es le brandon iettant ses estincelles</l>
            <l>Sur les poudreux fuzeaux des fatales pucelles, </l>
            <l>Affin que leur effort ne gourmande le pris</l>
            <l>De ton front argenté, qui sait honte à Cypris: </l>
            <l>Mais si le jugement de mon oeil ne se trompe, </l>
            <l>Quelque regret conduit ta magnifique pompe: </l>
            <l>Souz ses habits dorez de ta perfection</l>
            <l>Peut-estre, ont rouvera quelque autre affection</l>
            <l>Contentant mal ton cœur: car je cognois ta grace</l>
            <l>Assembler quelque dueil qui nuage ta face: </l>
            <l>Puisque tu me fais peoir ton esclairant brandon</l>
            <l>Pour recevoir de moy un favorable don, </l>
            <l>Prens ce sceptre Persois, prens ceste ample coronne</l>
            <l>Et ce que tu voudras, car ma main le te donne.</l>
            <l>Pour quoy ne le dis-tu je jure ta beauté</l>
            <l>Ton bel oeil flamboyant, &amp; mon authorité</l>
            <l>Que ce que tu voudras est tien par la moitié</l>
            <l>Qui conjoinct noz esprits d'égale sympathie</l>
            <l>Je t'aymeray tousjours jusqu'à ce que l'effort</l>
            <l>Le conjuré despit du temps de la mort</l>
            <l>Nous enferme au tombeau encor la Parque bleme</l>
            <l>Ny le temps changera le desir dont je t'ayme, </l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>Sire je vous supply d'ores vouloir tremper</l>
            <l>Enjoye vostre cueur, devenir souper</l>
            <l>Accompagné d'Aman en nostre Ginecée</l>
            <l>Là demain je diray ma volonté forcée, </l>
            <l>Je diray que le ciel aura de moy soucy</l>
            <l>Si mon festin peut voir serain vostre soucy.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Je ne veux refuser ceste priere courtoise: </l>
            <l>Vien avec nous, Aman, à la table Abderoise.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR DES JUIFS.</speaker>
            <l>Dieu pour son Jacob combat: </l>
            <l>Quelle donc soudaine crainte, </l>
            <l>Pour une cause si saincte, </l>
            <l>Le courage nous abbat? </l>
            <l>Où est lav igueur premiere, </l>
            <l>Qui nostre cœur nous enfleit</l>
            <l>Quand l'infidelle banniere</l>
            <l>Contre nostre camp souffloit</l>
            <l>Les feux, les dards, la rage, </l>
            <l>Et que souz leurs estandars</l>
            <l>Le meurtre, l'effroy, l'orage</l>
            <l>Animoyent tant de soldars, </l>
            <l>Puisque nous perdons courage? </l>
            <l>Dieu pour son Jacob combat: </l>
            <l>Quelle donc &amp; c.</l>
            <l>Nous laissons parmy les plaintes</l>
            <l>Mille regrets, mille ennuits, </l>
            <l>Tant des rayeurs tant de craintes, </l>
            <l>Tant de soupçonneuses nuits</l>
            <l>Qu'avons en despuis ce Prince</l>
            <l>Qui pour suivit nos talons</l>
            <l>En l'escaillense province: </l>
            <l>Mais ore, amis, avalons</l>
            <l>Ce dur malheur qui nous pince.</l>
            <l>Dieu pour son Jacob combat: </l>
            <l>Quelle donc &amp; c.</l>
            <l>Si la nuit de ses estoilles</l>
            <l>Nous fait veoir les feux brillans, </l>
            <l>Noz yeux souz ces obscurs voilles</l>
            <l>Jamais ne sont sommeillants, </l>
            <l>Nous recerchons la lumiere</l>
            <l>Qui dessus Suse reluit, </l>
            <l>Nous voudrions reveoir la nuit</l>
            <l>A la douleur coustumiere.</l>
            <l>Dieu pour son Jacob combat: </l>
            <l>Quelle donc &amp; c.</l>
            <l>Des loups la dent ravissante</l>
            <l>Ravira nostre troupeau: </l>
            <l>Mais Dieu de sa main puissante</l>
            <l>Dardera dés le coupeau</l>
            <l>De sa saincte forteresse</l>
            <l>La fureur des elemens, </l>
            <l>Et d'une ardeur vengeresse</l>
            <l>Fera choir leurs bastimens: </l>
            <l>Quelle frayeur donc nous presse? </l>
            <l>Dieu pour son Jacob combat: </l>
            <l>Quelle donc &amp; c.</l>
            <l>En vain mille sentinelles, </l>
            <l>En vain sont mille eschauguets, </l>
            <l>En vain les loix colonnelles</l>
            <l>Iront renforcer les guets, </l>
            <l>Si le Seigneur ne prent garde</l>
            <l>Des rempars de sa Cité, </l>
            <l>Croyons que luy seul regarde</l>
            <l>Sur ton troupeau tourmenté</l>
            <l>Nous sommes en sauvegarde.</l>
            <l>Dieu pour son Jacob combat: </l>
            <l>Quelle donc &amp; c.</l>
            <l>O nation bien heureuse</l>
            <l>Qui a Dieu pour Coronnel</l>
            <l>De sa troupe paoureuse! </l>
            <l>Dieu qui d'un foin paternel</l>
            <l>Veille dessus les murailles</l>
            <l>De Sion son lieu sacré, </l>
            <l>Tout le fort de la bataille</l>
            <l>Il tient en sa main ancré</l>
            <l>Contre l'inique canaille.</l>
            <l>Dieu pour son Jacob combat: </l>
            <l>Quelle donc &amp; c.</l>
            <l>La fumee Panchayque, </l>
            <l>Vue Sabeane odeur</l>
            <l>Fera veoir malgré l'Ethnique</l>
            <l>Les honneurs de sa grandeur: </l>
            <l>Dessus les autels d'yuoire</l>
            <l>Nous occirons les agneaux, </l>
            <l>Qui ont acquis la victoire, </l>
            <l>Contre les fiers lioneaux, </l>
            <l>Pour triumpher de sa gloire.</l>
            <l>Dieu pour son Jacob combat: </l>
            <l>Quelle donc &amp; c, </l>
            <l>L'effort de sa main robuste</l>
            <l>Ne donnera pour butin</l>
            <l>De quelque Persois injuste, </l>
            <l>De quelque Medois mutin</l>
            <l>Les vaisselles azurees, </l>
            <l>Nices bassins precieux, </l>
            <l>Ni les coupes surdorees</l>
            <l>Non, non, ces audacieux</l>
            <l>N'auront noz chappes dorees.</l>
            <l>Dieu pour son Jacob combat: </l>
            <l>Quelle donc &amp; c.</l>
            <l>Il faut que l'on s'esiouisse</l>
            <l>Contre les plus grands ennuits, </l>
            <l>Il convient que l'on jouysse</l>
            <l>Quelques fois de douces nuits: </l>
            <l>Mais c'est alors qu'on espere</l>
            <l>Du grand mal quelque grand bien, </l>
            <l>Et l'honneur d'onvitupere, </l>
            <l>Ou quand augurons combien</l>
            <l>Le temps fera plus prospere.</l>
            <l>Dieu pour son Jacob combat: </l>
            <l>Quelle donc &amp; c.</l>
            <l>Ce Dieu donc qu'Isac invoque</l>
            <l>Ensemble nous supplions, </l>
            <l>Devant luy, qui tout convoque, </l>
            <l>Humbles nos genous plions: </l>
            <l>Affin que sa grace donne</l>
            <l>A Esther tant de faveur</l>
            <l>Que le pris de sa coronne</l>
            <l>Soit un chasse-mal sauveur</l>
            <l>Contre Aman qui nous talonne.</l>
            <l>Dieu pour son Jacob combat: </l>
            <l>Quelle donc son daine crainte, </l>
            <l>Pour une cause si saincte, </l>
            <l>Le courage nous abbat? </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <stage>AMAN, ZARES.</stage>
          <stage>ARGUMENT. </stage>
          <stage>Aman sortant du soupé de la Roy ne, joyeux &amp; content rencontre devant la porte du Palais Mardochee qui ne tenoit conte à sa coustume de le saluer, occasion de renforcer de plus son indignation contre luy, &amp; parce il assemble ses amis, discourt à sa femme de sa grandeur &amp; des faveurs que tous les jours il recevoit du Ciel, jusqu'à estre compagnon du Roy au banquet de la Royne. Mais que cela ne luy donnoit contentement se voyant ainsi mesprisé par un Juif, &amp; pource avec elle il arreste de le faire mourir &amp; preparer un gibet pour y estre pandu le lendemain. Le Poëte apres descrit le Syndereze d'un homme qui se dechevestre à quelque acte meschant.</stage>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>‫‬CEluy doit esprouver le martelant tonnerre.</l>
            <l>Qui sans sentir d'honneur quelque vif esperon, </l>
            <l>Est content demeurer ainsi qu'un moucheron</l>
            <l>Au bourbier de ce monde, &amp; populaire n'aime</l>
            <l>D'aspirer au sommet du Roy al diademe: </l>
            <l>Qui a donc mieux que moy le genereux desir</l>
            <l>D'entretenir ma vie en liesse &amp; plaisir</l>
            <l>A l'abri de mon Roy, qui m'honore &amp; meprise, </l>
            <l>Qui de grace &amp; saveur cherement me cortize, </l>
            <l>Qui fait ce queie veux comme si parun huis</l>
            <l>Un mesme mouvement nos sens estoyent conduis</l>
            <l>Qui a plus de faveur &amp; de courtoise grace</l>
            <l>A la Royne qui m'aime aux douceurs de sa face? </l>
            <l>Qui a plus de credit que moy, qui peux changer</l>
            <l>L'intention du Roy, &amp; qui le peux ranger</l>
            <l>D'une belle harmonie au dessein qui m'excite, </l>
            <l>Qui conjoint mieux que moy la faveur au merite</l>
            <l>Mais tout cela ne peut accoiser les regrets</l>
            <l>Que j'ayde veoir un Juif grimper sur les degrets</l>
            <l>De ce Palais Royal, &amp; faire autant d'estime</l>
            <l>De moy comme d'un rien, al que Iupin m’abysme</l>
            <l>Plutost que vivre ainsi tandis que ce cocquin, </l>
            <l>Ce lache villotier, ce vauneant faquin</l>
            <l>Bravera à mes jeux, je seray en tristesse, </l>
            <l>Et ne pourray trouver en la cour allegresse.</l>
            <l>Ca, vous fatales soeurs, devuidez le cotton</l>
            <l>Du filet de ma vie en vostre pelotton, </l>
            <l>Venez tous avec moy &amp; m'enseignez la sorte</l>
            <l>Qui le fera entreren l'infernale porte</l>
            <l>Venez tous avec moy, &amp; m'enseignez comment</l>
            <l>Il ira visiter vostre noir bastiment: </l>
            <l>Vous direz d'Acheron forgez moy un supplice, </l>
            <l>Pour le rendre à Pluton le plus pasle complice</l>
            <l>Laschez voz prisonniers, &amp; d'un pas effroyant</l>
            <l>Venez, ce malheureux de serpents tournoiant</l>
            <l>Faites le desvaller aux grottes plus obscures, </l>
            <l>Qu'on prepare à ceux-là qui superbes n'ont cures</l>
            <l>De reverer Aman, &amp; suivre ses raisons: </l>
            <l>Tous, tous qu'ils soyent gênez au fond de voz prisons, </l>
            <l>Permettez je vous prie, à tout le moins qu'il passe</l>
            <l>Dans l'asseuré bateau qui de sa ne repasse</l>
            <l>Les espris descendus de noz mondains haliers</l>
            <l>Pour payer le tribut à voz vieux Basteliers, </l>
            <l>Et que pour y aller sonner sa tragedie</l>
            <l>Il ne foit en un list matté de maladie: </l>
            <l>Mais de dix mille fers, de dix mille cousteaux</l>
            <l>Il descende vaincu au bourbier de voz eaux, </l>
            <l>Nourrissez des serpens buissoniers en son ventre, </l>
            <l>La peste librement &amp; son venin y entre, </l>
            <l>Que ces poulmons soyent plains de cruels leopars, </l>
            <l>Tels que par la Lybie on les a veu espars, </l>
            <l>Tousjours accompagné de voz torches flambantes</l>
            <l>Proche d'estre englouti de voz gueules beantes: </l>
            <l>Tapissez de leur corps la campagne des prez</l>
            <l>Nos bords &amp; noz coustaux soyent de leur sang pourprez</l>
            <l>Je ne veux pardonner ny aux fils ny aux peres</l>
            <l>Je ne veux pardonner aux filles ny aux meres</l>
            <l>Ny mesmes à ceux la qui liez auberceau</l>
            <l>N'ont veu encor renaistre le journalie rflambeau.</l>
            <l>Et Mardoché qui fait contre moy du rebelle</l>
            <l>Conduira au trespas sa canaille insidelle.</l>
            <l>Il sera le fourrier à sa suivante troupe</l>
            <l>A laquelle il convient que les testes on coupe.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Veux-tu par tant de cris augmenter mes ennuits? </l>
            <l>Veux-tu tousjours durer à marteler mes nuits</l>
            <l>De tant de passions cuites enma poitrine? </l>
            <l>Veux-tu donc addoucir le malheur qui te mine</l>
            <l>Sur mes yeux esblouis, de veoir que si souvent</l>
            <l>Le dueil comme il luy plait te gouverne à tout vens? </l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Il te faut avoir part à ma douleur amere.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>La douleur est à nous une horrible chimere.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Sous triste comme moy: noz faveurs nous perdons, </l>
            <l>Noz honneurs, noz estats, noz credits, noz guerdons, </l>
            <l>Le train ambitieux de ma belle louange</l>
            <l>Se refuit tous les jours, s'amoindrit, &amp; se change: </l>
            <l>Il me faut adorer l'implacableEnion</l>
            <l>Si je veux triompher des bannis de Sion.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Tu t'abuse appellant les ombres infernales, </l>
            <l>Les filles de Pluton, ou les vierges fatales: </l>
            <l>Tu pourras mieux de moy attirer la façon</l>
            <l>Pour l'audace punir de ce vieux herisson, </l>
            <l>Les tours mieux decevans, les plus subtiles ruzes</l>
            <l>Aux esprits inventifs des femmes sont infuzes, </l>
            <l>Esprits mieux affinez du plus haut element</l>
            <l>Qui voisine du ciel l'estoile bastiment: </l>
            <l>Qui surpasse d'autant vostre prudence masle</l>
            <l>Qu'un mont Caucasien le montelet n'esgale, </l>
            <l>Et puis si quelquefois vous vouliez approch</l>
            <l>Cest estage où il monte, il vous faudroit cerche</l>
            <l>D'elles le Caducee, &amp; avoir pour Elice</l>
            <l>La belle invention de leur docte artifiçe, </l>
            <l>L'aigle, qui fend les ars de ces fermes cerceaux, </l>
            <l>N'approche de si pres les azurez berceaux, </l>
            <l>Des feux Latoniens, ni le Damon qui entre</l>
            <l>Librement de la terre au nombril &amp; au centre, </l>
            <l>N'a point tant de pouvoir que le gentil esprit</l>
            <l>De la femme qui a quelque chose entreprit.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Tu seras mon phanal pour approcher la rive</l>
            <l>Du mal qui maintenant en plainte me captive.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>R'assemble tes esprits, &amp; oste la langueur</l>
            <l>Qui te gennere sueur en extreme rigueur: </l>
            <l>Si tu veuz exiler l'affection mordante</l>
            <l>Conçeve sur ce Juif, il convient qu'on le plante</l>
            <l>Au gibet pour servir de pas ture aux corbeaux.</l>
            <l>De jouet à Aeole, &amp; denid aux oyseaux.</l>
            <l>Avant que le soleil troisfois son cours parfasse</l>
            <l>Tu le verras changer &amp; de meurs &amp; de face.</l>
            <l>Tien, voicy jà le bois qui nous vient à propos, </l>
            <l>Voicy de tes regrets le souhaitté repos.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>O conseil secourable! ô prudente compagne! </l>
            <l>En toy mon heur, mon bien, &amp; mon desir se bagne.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Adresse toy au Roy, va conter librement</l>
            <l>Que l'Hebrieu son vouloir &amp; ton pouvoir dement, </l>
            <l>Que s'il veut maintenir son Regue en sa justice, </l>
            <l>Il luy convient donner ce preparé supplice.</l>
            <l>Haste toy, si tu veux oster tout le torment</l>
            <l>Qui te va bourrelant d'un aspre pensement.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Il mourra, il mourra, il est force qu'il meure.</l>
            <l>E! non pour s'amender il vaut mieux qu'il demeure, </l>
            <l>Il est incorrigible, il a l'ame endurcie.</l>
            <l>Le temps de la rigueur des ans ne se soucie: </l>
            <l>Il sera mutiner contre moy la Province, </l>
            <l>Un homme seul ne peut honnir l'honneur d'un Prince: </l>
            <l>Te n'ay autre desir que de le veoir défaict</l>
            <l>Selon la volonté la loy juge du faict.</l>
            <l>On peut bien desguiser la volonté secrette, </l>
            <l>Jamais d'un bon vouloir l'effect on ne reiette: </l>
            <l>Je ne peux assouppir ma fiere affection</l>
            <l>L'esprit se doit guider quitte de passion, </l>
            <l>‫‬Il n'est permis tuer: si est, l'on doit occire</l>
            <l>Tous les trouble-repos d'un Monarchique Empire.</l>
            <l>Mardoché ne l'est pas : si est, car à l'edit</l>
            <l>Du Roy à ces loix renesche il contredit, </l>
            <l>La vengeance poursuit les actions cruelles, </l>
            <l>La cruauté poursuit les actions rebelles: </l>
            <l>L'homicide ne vit qu'entrainte &amp; en terreur.</l>
            <l>L'homicide ne craint des hommes la fureur, </l>
            <l>Il n'acquiert point de paix: ses ennemis il dompe</l>
            <l>D'un sanguinaire fer, la victoire il raconte: </l>
            <l>Le peuple aimele Roy debonnaire &amp; humain, </l>
            <l>Lepeuplecraintle Roy sanguinaire &amp; hautain.</l>
            <l>Contre le meurtrisseur Dieu darde son tonnerre, </l>
            <l>Il est permis tuer les haineux de sa terre: </l>
            <l>Pour donc me faire aimer &amp; craindre &amp; estimer</l>
            <l>Des furies, je veux mes espris animer</l>
            <l>Comme un Lion frisé quand sa fureur s'herisse, </l>
            <l>Et que d'agneaux tuez la campagne il tapisse, </l>
            <l>Je tueray Mardoché, ce grommelant guenon: </l>
            <l>Premier il desploira des Juifs le gonfanon</l>
            <l>Aux creux de Phlegeton: voicy la fatale heure</l>
            <l>Que fortune &amp; Aman ont ordonné qu'il mieure.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR</speaker>
            <l>PArmi l'inconstante arene</l>
            <l>De la deserte de Cirene</l>
            <l>Quand le tracassant chasseur</l>
            <l>Tend ses rets à quelque beste, </l>
            <l>Un clair miroir il appreste</l>
            <l>Trompant l animal mal seur: </l>
            <l>Tandis qu il donne un soulas</l>
            <l>A son corps, de course las, </l>
            <l>Tandis qu au verre il se mire, </l>
            <l>Qu'il se flatte, &amp; qu'il s'admire, </l>
            <l>Soudain le dard empené.</l>
            <l>Et cuir &amp; la chair entáme, </l>
            <l>Test à la proye il se pames</l>
            <l>De la vie abandonné.</l>
            <l>Tousjours l'humaine ignorance</l>
            <l>Ne prend garde à la puissance</l>
            <l>De nostre commun destin, </l>
            <l>Cependant que l'homme pense</l>
            <l>Avoir toute l'affluence, </l>
            <l>Et qu'il se promet d'avoir</l>
            <l>D'un immortelle pouvoir</l>
            <l>Du Ponant jusqu'au Matin.</l>
            <l>Ou ce pendant qu'il s'affame</l>
            <l>De la poison de son ame</l>
            <l>Qui fait bousser sa vigueur, </l>
            <l>Aussi tost il sent la force</l>
            <l>De ceste fuiarde amorce</l>
            <l>Qui le trompe en sa rigueur.</l>
            <l>Tousjours la troupe ocieuse</l>
            <l>Se rendra pernicieuse </l>
            <l>A soymesme avec le temps, </l>
            <l>Tousjours un gentil zephire</l>
            <l>Parmi noz champs ne souspire</l>
            <l>Au plus beau cours du printemps,</l>
            <l>Ni la flatteuse faveur</l>
            <l>D'une courtoise saveur</l>
            <l>Ne demeure tousjours une, </l>
            <l>Il faut suivre la fortune, </l>
            <l>Qui nous destournant son oeil</l>
            <l>En ses forces nous esclave, </l>
            <l>Et faut que la pompe brave</l>
            <l>Se metamorphose en dueil.</l>
            <l>Heureux qui a cognoissance</l>
            <l>De ne baler à la dance</l>
            <l>Des badins ambitieux, </l>
            <l>Et qui ne s'opiniastreret</l>
            <l>Le ciel &amp; la mer combat</l>
            <l>Pour des estats soucieux: </l>
            <l>Il ne songe les moyens</l>
            <l>De rebaslir les Troyens</l>
            <l>Pour une palme feconde, </l>
            <l>L'envie ne le seconde, </l>
            <l>Ni des grans les factions, </l>
            <l>Il ne luy soucie boire</l>
            <l>Les eaux du Nil ou de Loire</l>
            <l>Sage en ses affections.</l>
            <l>Tant plus que l'eau vagabonde</l>
            <l>Semble reluire à son onde</l>
            <l>Souz quelque vent inconstant, </l>
            <l>C'est alors qu'un triste orage</l>
            <l>Nous menace d'un naufrage</l>
            <l>De nostre bateau flottant, </l>
            <l>C'esta lors que les Tritons</l>
            <l>Engrossissent leurs mentons</l>
            <l>D'une barbe fluctueuse</l>
            <l>A la vogue perilleuse, </l>
            <l>Et que plustost on entend</l>
            <l>Comme Neree desgorge, </l>
            <l>Et que lassus Neptun sorge</l>
            <l>La tempeste qui tout fend.</l>
            <l>La fureur d'Aman compagne, </l>
            <l>Au sang des humains le bagne</l>
            <l>Pour acquerir des lauriers: </l>
            <l>Il veut destruire la race</l>
            <l>De Jacob qui tient la grace</l>
            <l>De veoir les sacrez courriers</l>
            <l>Tantost les cieux escheler, </l>
            <l>Tantost en bas avaler, </l>
            <l>Il pense que souz sa dextre</l>
            <l>Il gouvernera le sceptre</l>
            <l>Des Perses, &amp; des Medois, </l>
            <l>Tant la favorable pompe</l>
            <l>De la fortune le trompe</l>
            <l>Aux diamans de ces doigts.</l>
            <l>De Dieu la vine parole</l>
            <l>Ce Mardochee console, </l>
            <l>Qui le tient pour le support</l>
            <l>De la circoncise bande, </l>
            <l>Qui, las! humble ne se bande</l>
            <l>Contre ceux qui luy son tort, </l>
            <l>Dieu qui a ce tout basti</l>
            <l>Se met devers son party: </l>
            <l>Tousjours il est adversaire</l>
            <l>A la dextre sanguinaire</l>
            <l>Les tours il accourcira</l>
            <l>De la fureur Tyrannique, </l>
            <l>Et pour eux le camp ethnique</l>
            <l>Sans combattre il occira.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTE QUATRIESME.</head>
        <div type="scene">
          <stage>ASSUERE. LES PRINCES.</stage>
          <p>ARGUMENT.</p>
          <stage>Assuere pas sa sans dormir la nuit, &amp; pour charmer son sommeil il fit apporter toutes les Annales &amp; Chroniques de Perse, celles singulierement qui racontoient les faits memorables advenus durant son regne, à l'ouverture desquelles se rencontre l'histoire des Eunuques qui avoient conspiré contre luy, accusez par Mardoché, qui par l'acte si excellent de sa fidelité &amp; preud'hommie n'avoit receu recongnoissance quelconque du Roy. Pour doncques le recompenser il use du conseil d'Aman, qui pensant parler à son advantage, dit tout à l'honneur &amp; au profit de son ennemy capital. Pleut à Dieu qu'à l'exemple d'Assuere les Princes ne prennent une heure la nuit pour se souvenir des bons services de leurs subjects. Belle louange de l'histoire gressiere des temps.</stage>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Du flambeau Delien la commune lumiere</l>
            <l>Reprenoit hier aux eaux sa couche couemiere, </l>
            <l>Ses coursiers souffle-feux alleyent aus Anticthons </l>
            <l>En laissant le venit des Mores &amp; Bretons</l>
            <l>De l'Olympe estoillé close estoit la barriere</l>
            <l>Du dormeur Latinien avecques la paupiere, </l>
            <l>Quand Esther nous osta du blandissant soupé</l>
            <l>On la joye en plaisir avoit noz sens trempé, </l>
            <l>Où le corps se paissoit de ses mets detectables, </l>
            <l>D'ambrosie l'esprit par ses mots agreables, </l>
            <l>Et depuis que les yeux furent privez de moy, </l>
            <l>La nuict ne m'adonné qu'un renaissant esmoy, </l>
            <l>En mes sens tenaillé, couché sur les espines</l>
            <l>Je couvois dans mes os des pointes aymantines.`</l>
            <l>Te songeois sur les temps des Rois mes bisayeux, </l>
            <l>De Perse le desir &amp; l'amour de noz Cieux, </l>
            <l>Il me sembloit desja surmonter leurs thiares</l>
            <l>Magnanime vainqueur des nations barbares: </l>
            <l>Il me sembloit desja que par tout l'univers</l>
            <l>Mon nom retentissoit, &amp; qu'il passoit les ers</l>
            <l>Alors je commancay de fueilletter l'histoire</l>
            <l>De tous les assesseurs de ma Royale gloire, </l>
            <l>Il me pleut de reveoir les trophez les plus beaux</l>
            <l>De tant de Rays qui sont cachez sous les tombeaux, </l>
            <l>Qui vivent toutesfois par les dorez volumes</l>
            <l>Qui sont conoistre assez leurs vertus aux posthumes</l>
            <l>Sur le premier fueillet de la page où on li</l>
            <l>Comme je fis chasser ma Vasthi de mon lit, </l>
            <l>J'apprins que Bagatha &amp; Thares temeraires</l>
            <l>Dresserentc ontre moy leur dextres sanguinaires, </l>
            <l>Et comme Mardoché fidele advertissant</l>
            <l>Esther me garentit du trespas pallisant.</l>
            <l>Je serois plus cruel qu'un Colque ny qu'un Scythe, </l>
            <l>Si je ne guerdonnois de ce Juif le merite.</l>
            <l>Vous d'un Monarque grand les bons archigerons, </l>
            <l>Qui de mes volonte estes les eslerons, </l>
            <l>Et la bride aussi bien qui me factes apprendre</l>
            <l>Ce qu'il faut pour on regne en puissances estendre: </l>
            <l>Je vous pry sans mentir faictes moy à sçavoir</l>
            <l>Si desja Mardoché a reçeu mon devoir.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Sire encor de voz dons il n'a cogneu la grace</l>
            <l>Ni le riant accueil de vostre douce face.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>J'aymerois mieux quitter le lumineux flambeau</l>
            <l>Qui nous donne le jour &amp; entrer au tombeau, </l>
            <l>J'aimerois mieux donner au Tygre &amp; à l'Euphrate</l>
            <l>Mon foye &amp; mes poulmos que d'avoir l'ame ingrate</l>
            <l>Ingrate voirement si mon œil justicier</l>
            <l>N'estoit des vertueux le benin nourricier</l>
            <l>Qui est ceans? </l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Aman icy pres se pourmeine.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Le temps &amp; son devoir à bonne heure l'ameine, </l>
            <l>Le desir qui me tient de doute me priver</l>
            <l>Le me faict maintenant pour m'ouyr arriver: </l>
            <l>Il est de mes desseins l'asseuré Pedagogue</l>
            <l>Qu'il s'approche de moy, sa que je l'interrogue</l>
            <l>De ce que je pourpense Aman tu entens bien, </l>
            <l>Combien je fais voisin de mon ombre ton bien</l>
            <l>Tu scais que je t'estime estre le seul organe</l>
            <l>De tout ce que je fais de l'Inde jusqu'au Tane, </l>
            <l>Dis moy donc qu'il faut faire à celuy que le Roy </l>
            <l>Desire d'honnorer? </l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Le Roy parle pour moy.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERI.</speaker>
            <l>Dis moy comme il convient exciter le vulgaire</l>
            <l>Pour celebrer celuy où je me veux complaire.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Un Roy qui entreprent &amp; de grace &amp; d'accueil</l>
            <l>Quel qu'un favoriser d'un louable recueil, </l>
            <l>Envoyant sur son chesmille rais de son ame</l>
            <l>Plus odorant sà tous que le musc ou le bame</l>
            <l>Des mols Arabiens, il luy doit presenter</l>
            <l>La coronne Royale, &amp; sur son chef l'enter, </l>
            <l>Ainsi qu'elle apparoit sur sa blonde perrucque, </l>
            <l>Qui luit come un flambeau depuis Perse au Moluque</l>
            <l>Puis ensceptrant ses mains, il faut que ses habits</l>
            <l>Soyent couvers de saphirs, de perles, de rubits, </l>
            <l>Et des fleurs que l'on voit quad l'auror c'est déclose, </l>
            <l>Et des lingots dorez que le grand Phase arrose: </l>
            <l>Lors monté valeureux sur un Cheval guerrier</l>
            <l>Du Roy le seul Phoenix coronné de Laurier, </l>
            <l>Arbre divinement qu'au grand Phabus on vouê, </l>
            <l>Lors que sur Helicon du Lut d'iuoire il jouë, </l>
            <l>Ainsi favorizé d'un si superbe arroy</l>
            <l>Son escuier sera un Prince qui du Roy </l>
            <l>Receura plus d'honneur criant par toutes places</l>
            <l>Les faveurs qu'il reçoit de ses royales graces.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUARE.</speaker>
            <l>Ainsi que tu l'as dit, qu'il soit dit, qu'il foit fait</l>
            <l>A ce bon Mardochee, ainsi à moy il plait, </l>
            <l>Avec ce diademe l'escharpe voilee</l>
            <l>Et le riche metal de ma chaine emperlee, </l>
            <l>Sur l'hannissant Cheval qui ma personne sert: </l>
            <l>Va le monstrer au peuple, un serviteur ne pert</l>
            <l>‫ ‬Guerdon de son bien fait, tu seras, si me semble</l>
            <l>L'escuyer: car nul est qui ta grandeur ressemble: </l>
            <l>Voila comme je veux rayonner de mes dons</l>
            <l>Sur le chef chasse-mal des hommes saincts &amp; bons</l>
            <l>Que personne pourtant de ce fait ne s'estonne</l>
            <l>Puis qu'il vient des effects de ma juste coronne: </l>
            <l>Vas tu le trouveras entre les Circoncis, </l>
            <l>Ou devant ce palais musardement assis.</l>
            <l>Cela provocquera les meschans à la sente</l>
            <l>De l'honneur immortel, par une ame innocente: </l>
            <l>Tout ce que nous voyons en l'univers espart</l>
            <l>Du provident gazon de l'eternel prend part, </l>
            <l>Le Prince ne peut mieux en sa vie fatale</l>
            <l>L'imiter qu'en monstrant une main liberale: </l>
            <l>Par luy le scitadins de l'air &amp; des eaux, </l>
            <l>Et l'escadron felon des plus grands animaux, </l>
            <l>Et des petits encor reçoivent leur pasture, </l>
            <l>Et les hommes aussi leur double nourriture, </l>
            <l>Ores qu'un Roy seroit comparable aux grands Dieux </l>
            <l>Qu'il penseroit tenir la musicque des cieux, </l>
            <l>S il n'a dedans son cœur la douceur liberale</l>
            <l>Il se plonge luy-mesme en l'onde Letheale: </l>
            <l>Il nous faut imiter de la basse rondeur</l>
            <l>L'usurier revenu utile au laboureur, </l>
            <l>Qui de bien peu de grains reçeus en sa matrice</l>
            <l>Des hommes par son fruit est la mere nourrice: </l>
            <l>Le ciel qui tant de gens entretient sous ses mains</l>
            <l>Dés le front du levant, dés le Rhins des Germains, </l>
            <l>Dés le Rhin jusqu'au Nil, &amp; dés le Nil au Tage</l>
            <l>A sa solde ne tient des ingrats le courage: </l>
            <l>La nature &amp; les loix les detestent tousjours, </l>
            <l>Et ne permettent pas qu'il s bienheurent leurs jours: </l>
            <l>Le Roy quine cherit de grace speciale</l>
            <l>Qu'uneville ou un homme en sa faveur Royale</l>
            <l>Qui ne donne les rais de l'œil qu'à un subject</l>
            <l>Du Roy de la lumiere il est contraire object: </l>
            <l>Car ouvrant du beau jour la rougeastre barriere</l>
            <l>Le soleil fait par tout reluire sa carriere</l>
            <l>Et du goulphe Erithree il va veoir les bourgeois, </l>
            <l>Les Mores Bazanez, les emperlez Gregeois, </l>
            <l>Et les freilleux enfans de l'espoux d'Orithie</l>
            <l>En n'oubliant du jour une seule partie, </l>
            <l>Sans aller salver du monde les esbas</l>
            <l>Et leur donner bon soir en descendant plus bas, </l>
            <l>Ainsi partout les rais de sa clarté il donne, </l>
            <l>Apprenant le devoir d'un Roy porte-coronne: </l>
            <l>Il ne faut seulement pipé par les flatteurs</l>
            <l>D'une ville ou d'un homme odorer les senteurs, </l>
            <l>Se laisser abuser aux plaisirs d'une place, </l>
            <l>Et en un lieu monstrer tous les rais de sa grace: </l>
            <l>Ains flamboyer partout sans preferer quel qu'un </l>
            <l>Al honneur merité, &amp; au pris de chacun.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Tout ce que l'Eternel entretient sous la chappe </l>
            <l>Du commun horizon, </l>
            <l>Les rigoureux canons des Parques il n'eschappe </l>
            <l>Ny l'arc du temps grizon</l>
            <l>Leur effortrenuer sa les colomnes d'Egypte, </l>
            <l>Et les Thebains rempars</l>
            <l>Ils se sont redouter la Perse &amp; l'Amphitrite</l>
            <l>Les craint de toutes pars.</l>
            <l>Les murs d'une Carthage &amp; les vieilles Pergames</l>
            <l>Sont en terre rendus, </l>
            <l>Voulant pour instrument du desastre les flames</l>
            <l>Des amans esperdus, </l>
            <l>D'unimmuable arrest il faut que soubs leurs dextres</l>
            <l>Tout soit mis à l'envers</l>
            <l>Les tours, les hauts palais, les coronnes, les sceptres, </l>
            <l>Et le vague univers</l>
            <l>Nul ne s'ose opposer à leur commune rage</l>
            <l>A leur fatal effort</l>
            <l>Fors la saincte vertu exempte de l'orage</l>
            <l>Du sort &amp; de la mort.</l>
            <l>Celuy qui peut jouyr de sa belle livree</l>
            <l>En ce val terrien</l>
            <l>Sent des terrestres ceps son ame delivree</l>
            <l>N'avoir faute de rien</l>
            <l>Tandis qu'il peut jouyr de la flame vitale</l>
            <l>Du monde citoyen</l>
            <l>Il est par tout cogneu &amp; jamais il n'exhale</l>
            <l>A faute de moyen.</l>
            <l>Soit qu'il soit aux desers où le grand Nil estale</l>
            <l>Le sable Lybien.</l>
            <l>Soit qu'il soit loing des murs de l'ample Cassagale</l>
            <l>Encore vit il bien, </l>
            <l>C'est donc ceste vertu que n'est oncq'endormie</l>
            <l>Par le mortel pavot</l>
            <l>Elle pas se du ciel des Parques non blesmie</l>
            <l>L'un &amp; l'autre pinot.</l>
            <l>Car la fame emplumee &amp; l'escriuante plume</l>
            <l>L'aguindé par ce Tout, </l>
            <l>Et parmy les cayers d'un artiste volume</l>
            <l>Son los ne trouve bout.</l>
            <l>Elle contre le temps fait une pallissade</l>
            <l>Un mur Diamantin, </l>
            <l>Sans les traits acerés sans glaine ou casemade</l>
            <l>Fait assault an destin</l>
            <l>Elle rompt l'aviron de la nefs de Megere</l>
            <l>Et du barbu Charon, </l>
            <l>Et ne veut que fan los souby une Aure legere</l>
            <l>Soit mis en l'Acheron</l>
            <l>Elle porte en ces mains la Mineruale plume</l>
            <l>Et là liure doré, </l>
            <l>Où la memoirechante a la race posthume</l>
            <l>Son troupeau honnoré</l>
            <l>Devant son char d'Azur l'onicque oyseau satelle</l>
            <l>Guidé par le renom</l>
            <l>Qui va tousjours bruiant de sa trompe immortelle</l>
            <l>Sa louange &amp; son nom, </l>
            <l>Le caur Pegasien, Apollon &amp; ces chantres</l>
            <l>De lauriers coronnez</l>
            <l>La sonnet parles mos, par les chaps, parles antres</l>
            <l>En leurs vers affinez.</l>
            <l>Que seroit ce d'Hector, de Paris, de Troile? </l>
            <l>D'Hercul ou de Iason? </l>
            <l>Et qui se souvien droit de la fureur d'Achille</l>
            <l>De Medee &amp; d'Aeson? </l>
            <l>Si l'estonante voix de la Musette Andive</l>
            <l>Ou du Manonien, </l>
            <l>Si le bruyant clairon &amp; la sorte buccive</l>
            <l>Du vers Sulmonien</l>
            <l>N'eussent eternizé le nom de ceste bande</l>
            <l>Par le vague de l'air? </l>
            <l>Ne les eussent ornez d'une belle girlande</l>
            <l>En leur docte parler? </l>
            <l>Alexandre, Csear auroyent dessoubs la biere</l>
            <l>Et le corps &amp; le nom</l>
            <l>Si l'ancre qui combat contre la mort meurtriere</l>
            <l>N'eutgardé leur renom.</l>
            <l>L'histoire fait chenue au printemps la jeunesse</l>
            <l>En termes non prescripts.</l>
            <l>Luy apprent des heros la vaillante provesse</l>
            <l>Par les vivans escrits, </l>
            <l>Et ceux qui ont le chef couvert de mousse grise</l>
            <l>Sont estimez enfans</l>
            <l>Si des ans &amp; des temps n'ont cognoissance exquise</l>
            <l>Et des faits triomphans: </l>
            <l>L'histoire est des trop hésla chere thresoriere</l>
            <l>Des hommes le miroir, </l>
            <l>Des faits plus merveilleux la fidelle gressiere</l>
            <l>Pour les faire apparoir.</l>
            <l>Elle monstre des cieux l'Eternelle demeure</l>
            <l>D'un sentier ja battu, </l>
            <l>Et faut que nostre nom avec le corps ne meure</l>
            <l>Sauve par la vertu.</l>
            <l>C'est elle qui à mis au temple de memoire</l>
            <l>De Mardoché la foy</l>
            <l>Qui à propos sauva des flots de l'onde noire</l>
            <l>La vie de son Roy.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <stage>ASSUERE. ESTHER, AMAN.</stage>
          <p>ARGUMENT.</p>
          <stage>Aman trompé de soy mesmes pour avoir favorisé Mardochee contre son opinion entre en une extreme rage, se plaint à sa femme qui ratifie sa premiere resolution de le faire mourir &amp; de n'endurer plus ses bravades.</stage>
          <stage>AMAN. ZARES.</stage>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>O Malheureux Aman quelle grotte sauvage, </l>
            <l>Te fera desboussir la rage le courage</l>
            <l>Qui brusle tes esprits, quelle antre deserté, </l>
            <l>Quel Cloaque Averneux, quel lieu plus escarté</l>
            <l>Sera propre à gemir la saison moissonniere, </l>
            <l>De tes bragards honneurs? desja la talonniere</l>
            <l>De Mardoché s'emplume, affin de s'esvoler</l>
            <l>Au credit qui pouvoit ta volonté saouler</l>
            <l>Mon ame est bourrelee avecques sa furie, </l>
            <l>Qui ne desire veoir qu'une belle tuerie</l>
            <l>De ces Juifs retaille: extirper du tout</l>
            <l>Le fugitif Jacob peste de ce grand Tout: </l>
            <l>Je suis né icy bas sous un malheureux astre, </l>
            <l>Je suis moy mesme autheur de mon jaloux desastre.</l>
            <l>Pour quoy n'ay-je preveu du Roy l'intention, </l>
            <l>Affin de destourner sa brusque affection</l>
            <l>Qu'il dedie à ce Juif pour le faire revivre</l>
            <l>Longtemps sour le tombeau &amp; sa coronne suivre? </l>
            <l>Mais, ô Dieux, tout-voyans, contre l'ordre natal, </l>
            <l>Pour quoy n'est des grands Roys l'esthomach de cristal? </l>
            <l>Pour quoy ne peut-on veoir à travers leurs poitrines</l>
            <l>Les incertains desseins des graces, des ruines</l>
            <l>Las! si je l'eusse sceu, j'eusse trouvé façon</l>
            <l>D'avoir de ses honneurs la premiere moisson, </l>
            <l>Pensant de mes desirs tenir bien la commande</l>
            <l>Mes voiles sont ferrez, helas! je recommande</l>
            <l>Un autre au lieu de moy, &amp; jà Roy à demy</l>
            <l>L'ay parlé pour le Juifs mon plus grand ennemy, </l>
            <l>Habourrellant regret! ay-je donc fait la faute? </l>
            <l>Ouy, Aman, c'est toy qui dans le gouffre faute</l>
            <l>De tes adversitez: tu as ta Nau poussé</l>
            <l>Aux capharets rochers d'un Neptun courroussé: </l>
            <l>Voicy, voicy le jour que tout malheur m'attaque, </l>
            <l>La troupe Herebienne or contre moy se braque: </l>
            <l>Je veux veoir mon cercueil &amp; me priver des rais</l>
            <l>De l'Empereur du jour, je suis pris en mes rets</l>
            <l>O male aection avec ta tromperie</l>
            <l>Tu m'as enforcellé de belle piperie: </l>
            <l>O change infortuné, pensant pour moy parler, </l>
            <l>Las! de mon ennemy j'aysait le nom voler</l>
            <l>Par toute la contree, la fame langarde</l>
            <l>L'estimera tousjours si je n'y prens bien garde, </l>
            <l>Ainsi fortune à l'un concede un œil humain</l>
            <l>Et l'autre elle renverse en moins d'un tourne-main</l>
            <l>Las! qui me veut ouyr, qui veut ouyr má plainte, </l>
            <l>Si ce n'est toy, Zares, compagne à ma complainte? </l>
            <l>Le mal est allegé, comme ils emble à demy</l>
            <l>Quand on en fait discour en secret à l'amy: </l>
            <l>Nous courons maintenant une mesme fortune</l>
            <l>Au party de l'hymen la tristesse est commune.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>[...]es frequens souspirs oresieme souris, </l>
            <l>Tu pamerois de peur pour le bruit d'un souris, </l>
            <l>Tu resemble à l'enfant dont le cerveau fantasque</l>
            <l>Se peint or' d'un Demon, or d'un larve le masque, </l>
            <l>Qui a peur de son ombre, &amp; d'un faux pensement</l>
            <l>De spectres va troubler son froid entendement: </l>
            <l>Effrayé de soy-mesme de frayeur il desrobe</l>
            <l>La vitesse à ses pieds pour fuir sous la robe</l>
            <l>De sa flateuse mere, ainsi pour son soulas</l>
            <l>Tu pense estre asseuré, te jettant en mes bras, </l>
            <l>Comme si je pouvoier'embarer sa puissance, </l>
            <l>Et donner antidote à ta triste souffrance: </l>
            <l>N'est-ce pas Mardochee hoste melancolicque</l>
            <l>Des antres, des tombeaux, qui fait du magnifique, </l>
            <l>Et pense gourmander ta gloire qui peut veoir </l>
            <l>Les cieux porte-flambeaux, &amp; sur Athlas s'affeoir, </l>
            <l>Aux Persois, aux Medois, aux Maures, aux Cilices? </l>
            <l>Qui s'entretient du Roy avecque les delices? </l>
            <l>N'est-ce pas luy, Aman, qui cause ta douleur? </l>
            <l>Qui change si souvent ta virile couleur? </l>
            <l>C'est le bransle du monde au tabour de fortune`</l>
            <l>Qui tient le gouvernail, les avirons &amp; l'hume</l>
            <l>Du domicile humain, le Pactole, le Rhin, </l>
            <l>Le Tibre, avec le Nil de son front azurin: </l>
            <l>Adore la grandeur, chacun ses vœux luy dresse, </l>
            <l>L'univers la cherit comme saincte Deesse.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Je ne desire veoir mes sens estre animex</l>
            <l>Des esprits de mon ame en ce corps enfermez, </l>
            <l>Si Mardoché tousjours s'entretient en la grace</l>
            <l>D'Assuere, qui croit aux abus de farace, </l>
            <l>L'invocque de Pluton les tourmens, les horreurs, </l>
            <l>L'invocque Persephone avecques ses fureurs, </l>
            <l>Le t'invocque Caron Cerbere, Radamante, </l>
            <l>Et du pale sejour la troupe noircissante: </l>
            <l>Accourez furieux, d'un cris effroyant</l>
            <l>Venez reduire Aman qui se va fourvoyant.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Il faut que du gibet il soit le Coronel.</l>
            <l>Pour tirer de ton dueil le surgeon perennel</l>
            <l>Le gibet luy fera un superbe edifice, </l>
            <l>Il sera au plus haut de l'honteux frontispice</l>
            <l>Au lieu de ce carquant qui pendoit en son col</l>
            <l>Le doulent portera un chevestreux licol.</l>
            <l>Je n'endureray plus que mon los il maistrise, </l>
            <l>Ni qu'un Roy Persien sa race favorise, </l>
            <l>J'atteste les destins incongneus aux humains</l>
            <l>Qu'il y sera pendu, &amp; fust-ce par mes mains: : </l>
            <l>Je le veux, je le peux, la peine est bien loyale</l>
            <l>Qui nous donne un guerdon qui son travail egale.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Le temps qui sauche les mortels, </l>
            <l>Et leur faict pas ser la saison, </l>
            <l>N'ostera les los immortels</l>
            <l>De l'Israelite maison.</l>
            <l>Leurs braves cueurs</l>
            <l>Tousjours vainqueurs, </l>
            <l>S'arrouzent des sainctes liqueurs, </l>
            <l>Que l'Olympe distile.</l>
            <l>Jamais les faicts dignes de pris</l>
            <l>Ne sont obscurcis par les ans: </l>
            <l>Car par les vers des bons esprits</l>
            <l>Ou par les lauriers triomphans</l>
            <l>Ils sont cognus, </l>
            <l>Et retenus</l>
            <l>Parle vague de noz ars nuds, </l>
            <l>De la vertu l'azile.</l>
            <l>Ceste Deesse de Charon</l>
            <l>Peut des peupler tout le basleau, </l>
            <l>Et nous garantird Acheron</l>
            <l>Couverts souz son ample manteau.</l>
            <l>Elle nous met</l>
            <l>Sur le sommet</l>
            <l>De la faveur, qui nous promet</l>
            <l>Avoir de nous memoire.</l>
            <l>Et bien qu'il semble pour un coup</l>
            <l>Que denous elle n'aye foin, </l>
            <l>Et bien qu'il semble que beaucoup</l>
            <l>Elle n'ayme nostre beson, </l>
            <l>Ses saincts effects</l>
            <l>Sont tant parfaicts</l>
            <l>Qu'elle nous rend tous satisfaits</l>
            <l>Aux guerdons de sa gloire.</l>
            <l>Si un soldat a soustenu</l>
            <l>Long temps Bellone pour son Roy, </l>
            <l>Si encor il n'est recogneu</l>
            <l>De sa vaillance, &amp; de sa foy, </l>
            <l>Un jour viendra</l>
            <l>Qui luy rendra</l>
            <l>Sa recompense, &amp; luy tiendra</l>
            <l>De ses labeurs le conte.</l>
            <l>Voyez vous comme Mardoché</l>
            <l>Est damassé de mil honneurs, </l>
            <l>Voyez comme il est arraché</l>
            <l>De ses envieux soupçonneurs: </l>
            <l>Il a l'apport, </l>
            <l>Il tient le port</l>
            <l>De la grandeur &amp; du uport, </l>
            <l>Et à eux il fait honte.</l>
            <l>Ceste cortizane faveur, </l>
            <l>Qui picque aujourd'huy nos esprits, </l>
            <l>Ne luy adonné la faveur</l>
            <l>Pour souir de ses amples pris.</l>
            <l>Son cœur n'a sceu</l>
            <l>Estre deçeu</l>
            <l>Au complot qui avoit conçeu</l>
            <l>De massacrer son Prince.</l>
            <l>Luy ferme donc comme un rocher</l>
            <l>Que l'onde costoye à grands flots</l>
            <l>N'a jamais voulu approcher</l>
            <l>Les desseins aux malheurs enclos: </l>
            <l>Tousjours loyal</l>
            <l>Au sang Royal, </l>
            <l>Contre leur vouloir desloyal</l>
            <l>La justice le pince.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <stage>ASSUERE, ESTHER. AMAN.</stage>
          <p>ARGUMENT.</p>
          <stage>Suyvant les paroles de la Royne qui avoit promis au Roy qu'au second repas elle declareroit les causes de son regret &amp; descouvriroit sa demande, elle prie pour son peuple premierement, &amp; pour Mardochee qu'Aman avoit deliberé faire mourir, puis accuse l'autheur de tous les troubles, de quoy le Roy justement courroucé fort de table, &amp; Aman supplie la Royne de le pardonner, le Roy sur ce arrive &amp; le treuve embrassant la Royne pour avoir sa grace, dont il est de plus irrité &amp; commande qu'on le face mourir.</stage>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Quand le soleil se joint d'un eclipse ombrageux</l>
            <l>Au beaurond de la Lune, il devient nuageux, </l>
            <l>Et moy enrayonnant sur ma cheree compagne</l>
            <l>Je me voy flamboyer, je sors en la campagne</l>
            <l>Au trepignant ruisseau. Il me semble trouver</l>
            <l>Le Nectar quand je peux mes leur es abreuver</l>
            <l>Dessus le beau coral de sa rougeastre bouche, </l>
            <l>On le miel de Phebus quand sa leure je touche, </l>
            <l>Ses graves-humbles-traits sont autant d'hameçons</l>
            <l>Qui me prennent le cœur en cent mille façons</l>
            <l>O soleil de mes yeux: Esther autant aimable</l>
            <l>Comme à tous ta vertu apparoit venerable</l>
            <l>Tes deux yeux estoillez sont le logis d'amour, </l>
            <l>Et d'une sombre nuict monstreroyent un beau jour: </l>
            <l>Car penetrat les cours pourroyent dedas leurs ames</l>
            <l>Des Barbares graner le brazier de leurs flammes.</l>
            <l>Tes tant sages propos &amp; ta mignarde voix</l>
            <l>Qui pourroit esoreiller les rochers &amp; les bois</l>
            <l>Commandent à moy-mesme &amp; je ne peux permettre</l>
            <l>Que je ne sois ton serf, &amp; ton esprit mon maistre: </l>
            <l>Car en synderizant l'aymant de mon desir: </l>
            <l>Je te cognois mon bien, mon cueur, &amp; mon desir.</l>
            <l>O Phoenix de beauté! ô Deesse d'Olympe, </l>
            <l>Ton los sur les rempars du grand Elize grimpe, </l>
            <l>Il fuit dés cy au Nort &amp; au port Lybien</l>
            <l>Où les hommes sont noirs du flambeau Delien.</l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>Vostre oeil peut de mon cœur transpercer la verriere, </l>
            <l>Et veoir si l'amitié est loyale &amp; entiere</l>
            <l>Qui me conjoint à vous , comme le pampre vert</l>
            <l>De la vigne se joint à l'ormeau descouvert: </l>
            <l>Plustost de plomb seront les naves marinieres, </l>
            <l>Et le liege boira les plus grandes rivieres, </l>
            <l>Plustost l hyver rendra de Ceres les moissons, </l>
            <l>Plustost par l'air iront voleter les poissons</l>
            <l>Que mon amour se change, &amp; que tousjours mon ame</l>
            <l>Ne s'embrazeau vouloir de la Royale flamme.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Ainsi qu'en estevant Thetis son front de l'eau</l>
            <l>Fut aisé recevoir le lumineux flambeau, </l>
            <l>Iupin avec Pelee: autant je crois ma face</l>
            <l>Agree aux beaux œillets de ta courtoise grace: </l>
            <l>Mais quoy? que pense tu? voicy le second jour</l>
            <l>Qu'entretes doux appas je poursuis mon sejour, </l>
            <l>Que je ne pense à rien qu'à ta beauté complaire, </l>
            <l>Que je suis à ton oeil comme un serf &amp; forçaire</l>
            <l>Et toy entretenant ta secrette douleur</l>
            <l>Tu ne monstre à mes y eux ta vermeille couleur.</l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>Mon front ne peut flatter le brazier qui m'enflamme, </l>
            <l>Je ne peux desguiser la plainte qui m'affame.</l>
            <l>Je voudrois que desja la lampe qui nous luit</l>
            <l>Eusse teint son rayon des couleurs de la nuit, </l>
            <l>Et que le pole Austral eut tapisse en cendre</l>
            <l>Les Ethiopiens, &amp; qu'on visse descendre</l>
            <l>L'arelique sur les serfs de Boré brise-tour, </l>
            <l>Que la vente des cieux eusse perdu le jour, </l>
            <l>Que lon ne visse plus la celeste cortine, </l>
            <l>Que tout tout ce grand Tout fut reduit en ruine: </l>
            <l>Aussi bien je n'y vis qu'en langueur &amp; ennuit, </l>
            <l>La vie ne me sert que d'une longue nuit.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Pour tant ne dissimule où ce mal t'esguillonne, </l>
            <l>Et pour quoy en secret ta volonté bouillonne: </l>
            <l>Entre les mets frians tu me promis au soir</l>
            <l>De m'ouvrir ton vouloir avant que de m'asseoir.</l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>Sire je ne veux pas que vostre main honore</l>
            <l>Ma priere des presens de l'Indienne Aurore: </l>
            <l>Nonie ne cerche pas quelque infigne guerdon, L</l>
            <l>Donnez aux innocens seulement un pardon, </l>
            <l>Prenez pitié d'Isac, ayez souvenance, </l>
            <l>De mon Dieu qui accroit tousjours vostre puissance</l>
            <l>Retirez vostre bras, addoucissez vostre oeil, </l>
            <l>Ne nous iectez si tost dés le bers au cercueil, </l>
            <l>Les biens de la fortune &amp; sa faveur feconde</l>
            <l>Ne me retire pas de m'esvoler du monde</l>
            <l>Ce n'est que le soucy de mon peuple estranger, </l>
            <l>Et l'amour de Jacob approchant le danger</l>
            <l>Conspiré contre luy : helas! on delibere</l>
            <l>Avant que le soleil rentre en la mer Ibere</l>
            <l>L'egorger, le tuer le perdre entierement</l>
            <l>Pour accomplir l'effort de vostre mandement, </l>
            <l>Mais sire donnez nous vostre main pour rondelle</l>
            <l>Tenez ces exilez de Solyme en tutelle</l>
            <l>Que si vous desirez nous mettre tout en rien</l>
            <l>Nous irons reclamer le bras Olympien.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>D'où vient ceste nouvelle, d'où provient ce trouble</l>
            <l>Qui de mes maux passez le souvenir redouble? </l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>Ah! qu'il eut mieux vallu qu'en mon toiƐlpaternel</l>
            <l>L'eusse continué le los de l'Éternel! </l>
            <l>Ah qu'il eust mieux vallu qu'un desir perdurable</l>
            <l>Nous heut fait habiter le Liban desirable, </l>
            <l>Que maintenant livree entre les hurlemens</l>
            <l>Des ennemis de Dieu, succomber aux tourmens! </l>
            <l>Que me servent d'avoir les sainctes bonetades</l>
            <l>Des Princes de la court, ny tant de serenades</l>
            <l>Quand le soleil s'eclipse au milieu de son cour, </l>
            <l>Et que pour nostre mal il ombrage le jour? </l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Qui est donc celuy-la qui tel ennuit nous donne, </l>
            <l>Qui trouble le repos de ma double coronne? </l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>Conjurer contre un Roy, contre moy, contre Isac, </l>
            <l>Le chasser, le bannir avecques le bisac: </l>
            <l>Ah Dieu! si tu permets regner telle injustice, </l>
            <l>On verra triompher de la vertu le vice.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Qui conques soit celuy le ciel s'en vengera, </l>
            <l>Et mon bras Iusticier son crime punira, </l>
            <l>Que si je ne monstrois de ce faict l'infamie, </l>
            <l>Ma main se monstreroit de Iustice ennemie, </l>
            <l>Mon sceptre le soustien, le Pilier de vertu</l>
            <l>Payera le meschant que ne l'accuse-tu? </l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>C'est cestui-cy, Seigneur, c'est Aman, qui machine</l>
            <l>Du regne Persien la commune ruine.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>O cas insidieux! ô trop ingrat devoir! </l>
            <l>O homme desloyal! mon oeil ne te peut veoir, </l>
            <l>En regardant le fard de ta traistresse face, </l>
            <l>Je suis contrainct quitter l'amour de ceste place.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Ah Royne mon espoir, pourquoy embraze-tu</l>
            <l>Le Roy contre mon chef de regrets abbatu? </l>
            <l>Chef d'oeuvre de beauté! ô rosoyante face, </l>
            <l>Le maltalent du Roy &amp; mes erreurs efface</l>
            <l>Par le jour rosoyant qui ça bas t'envoya, </l>
            <l>Par l'aspect bien-heureux, qui sur toy flamboya, </l>
            <l>Par ses yeux rayonnans &amp; par ceste coronne, </l>
            <l>Qui decore ton chef, permets qu'il me pardonne.</l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>O homme abominable, ose-tu me toucher? </l>
            <l>Retire toy d'icy de peur de me tacher.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Ah Royne ivez orable! ô femme plus felonne</l>
            <l>Que n'est le cœur brutal d'une fière lionne, </l>
            <l>Seras-tu plus avant si je pas se le port</l>
            <l>De Charon au gibet, qu'auras tu pour ma mort? </l>
            <l>Deesse je te pry par ce corps que j'embrasse</l>
            <l>Que si tost de la mort le fleuve je ne passe, </l>
            <l>Le terme n'est venu de quitter l'horizon</l>
            <l>Et mon chef n'apparoit encor qu'on peu grizon.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Mais voyez le paillard, quelle amoureuse amorce</l>
            <l>Luy fait prendre la Royne entre ses bras à force? </l>
            <l>Meschant que pense-tu? mais pour quoy pallis tu? </l>
            <l>Pourquoy as-tu si fort le courage abbatu? </l>
            <l>Quel cailloux Lydien, quelle fiere Belide</l>
            <l>Toute tainte de sang d'humanité te vuide? </l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Las! mon malheur me genne estoupant les conduits</l>
            <l>De ma tremblante voix, &amp; si rebouche l'huis</l>
            <l>Au vent de mes poulmons, puis qu'il faut que tolere</l>
            <l>Indignement d'un Roy la flambante cholere.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Tu ne merite pas regarder le soleil, </l>
            <l>Pour la cruelle horreur d'un forfait nom pareil, </l>
            <l>Tu merite plustost qu'une ardente tenaille</l>
            <l>Sur le fest eslevé d'un roc te desentraille: </l>
            <l>Tu ne merite pas que ce bas element</l>
            <l>Soit à tes traistres pieds asseuré fondement.</l>
            <l>O insensible esprit! quelle ardeur freneticque</l>
            <l>Te faict prendre ton cours par un sentier oblique? </l>
            <l>Homme ingrat, as-tu peu quicter à l'abandon</l>
            <l>Ton devoir pour le rendre au sceptre Macedon? </l>
            <l>As-tu peu conspirer contre en Roy qui domine</l>
            <l>Dés le Maure sejour, jusqu'oùs le jour chemine? </l>
            <l>As-tu osé cercher tous les traistres moyens</l>
            <l>Pour nous assujectir à tes credits payens? </l>
            <l>Maudit troisfois le jour qui te feit apparoistre, </l>
            <l>Le pere soit maudit qui fit tel enfant naistre, </l>
            <l>C'est moy qui fis la faute, ainsi qu'on villageois</l>
            <l>Des deserts de Lybie, ou des pastis Gregeois, </l>
            <l>En allant furetter les antres des lionnes, </l>
            <l>Pour veoir des lionneaux les natures felonnes: </l>
            <l>Affin qu'en employant autant d'art que de temps</l>
            <l>Les puisse apprivoiser pour avoir passe temps, </l>
            <l>Il les massacre tous, &amp; seulement fait grace</l>
            <l>A un qu'il recongnoit pouvoir ester la trace</l>
            <l>De sa brutale vieille prend le cherit, </l>
            <l>Et avec son troupeau librement le nourrit: </l>
            <l>Mais croissant &amp; de corps de rage, il veut estre</l>
            <l>De son logis l'effroy, &amp; du troupeau le maistre, </l>
            <l>Et malgré luy de crins herisse se bragarde.</l>
            <l>Tu es le lionneau que j'ay prins en ma garde, </l>
            <l>Et le serpent jettant contre son nourricier</l>
            <l>Son colchique venin, mais mon bras justicier</l>
            <l>Escroulera sur toy son tonnerre &amp; son fouldre, </l>
            <l>Pour de mile tourmens t'amenviser en pouldre</l>
            <l>Je ne puis regarder ce malheureux Demon</l>
            <l>Son oeil empoisonné m'estousse le poumon.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>De l'haut-tonant la dextre industrieuse</l>
            <l>En esmaillant ceste voute perleuse</l>
            <l>De l'univers naisant</l>
            <l>Fit que tousjours la plaine poisonneuse, </l>
            <l>L'air, le feu, la terre glaseuse</l>
            <l>Auroyent un cours glissant.</l>
            <l>Ainsi à nous rien de seur ne demeure, </l>
            <l>Un clair soleil s'embrunit en mesme heure, </l>
            <l>Et nous darde ses rais: </l>
            <l>Ore le froid vient de l'haleine d'Eure, </l>
            <l>Et ores l'air en se noircissant pleure</l>
            <l>Sur les crins de Ceres.</l>
            <l>Quand le belier va chocquer de sa corne</l>
            <l>Dure nouveau la printaniere borne, </l>
            <l>Tout nous rit icy bas: </l>
            <l>Et le taureau pied-d'airain au front morné</l>
            <l>De fleurs les prez &amp; de jonchee il orne</l>
            <l>Les Cypriens esbats: </l>
            <l>Le Cancre apres de l'escharpe doree</l>
            <l>Vient brazillant d'une flame azuree, </l>
            <l>Nous ramenant l'esté</l>
            <l>Puis augmentant son ardeur coleree</l>
            <l>Des plus long jours de la lampe etheree</l>
            <l>Son cours n'est arresté.</l>
            <l>Tant ost survient guidé de l'inconstance</l>
            <l>Le Trebuchet qui nostre nuit balance.</l>
            <l>Pour l'esgaler au tour: </l>
            <l>Alors Denis nous verse l'abondance</l>
            <l>De ses raisins, qui sur un asne dance</l>
            <l>Au Silenin tabour.</l>
            <l>Apres Phabus d'une fuyarde course</l>
            <l>De ses rayons plus chichement la bourse</l>
            <l>Il concede au cheurier, </l>
            <l>Et voisinant les faons de son Ourse</l>
            <l>Du froid hyver il r'englace la source</l>
            <l>D'un Scyticque geurier.</l>
            <l>Ne plus nemoins sur ceste masse ronde</l>
            <l>Rien de constant ni de durable abonde, </l>
            <l>Le temps va tout roüant, </l>
            <l>Ores la vie en tristesse est feconde, </l>
            <l>Ores la joye fretillante &amp; seconde, </l>
            <l>En ce festin où l'on voit les delices</l>
            <l>Des mols Persois, &amp; des friands Phænices</l>
            <l>Bravade un triste ennuict: </l>
            <l>Aman qui pense entrer dedans les lices</l>
            <l>De la faveur se trame les supplices, </l>
            <l>Et à soy-mesme nuit.</l>
            <l>Au lieu de vin de poison il s'abreuve, </l>
            <l>Au lieu de sang en ses veines il treuve</l>
            <l>Le mortel reagal</l>
            <l>De ses malheurs: ores il fait la prevue, </l>
            <l>Plus que devant sa maladie est neuve, </l>
            <l>Et son poux inegal.</l>
            <l>Qui n'eust pensé que son cœur magnanime</l>
            <l>Devoit avoir la faveur plus sublime</l>
            <l>De l'amour de son Roy? </l>
            <l>Qui eust jugé qu'ores le plur infime</l>
            <l>En tel accueil son orgueil le deprime</l>
            <l>Du Persien arroy? </l>
            <l>Or qu'il eust veu la fuyarde carriere, </l>
            <l>Et les vieux ans de la vieille sorciere</l>
            <l>Qui raieunit Aeson</l>
            <l>Et de Diron, &amp; de Cumela biere, </l>
            <l>Qui eust pense que sa gloire premiere</l>
            <l>Seroit hors de saison ? </l>
            <l>Le son frequent qui bruit à nostre oreille</l>
            <l>Fait que l'ouye à tel bourdon sommeille</l>
            <l>Estoupant ses conduits</l>
            <l>Ainsi l'honneur l'Amadathe n'esvuille</l>
            <l>Quand le malheur ses efforts appareille, </l>
            <l>Pour changer ses desduits.</l>
            <l>O changement! ô subjte adventure! </l>
            <l>O dur destin qui sur son chef augure</l>
            <l>Un extreme danger: </l>
            <l>Il conviendra que celuy mesme endure</l>
            <l>L horreur du mal que l'envie procure</l>
            <l>Pour le Juif estranger.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <stage>ASSUERE, LES PRINCES.</stage>
          <p>ARGUMENT.</p>
          <stage>Tous actes qui offencent la Majesté des Roys par seditions ou rebellions, ou autre conspiration aportent tousjours un extreme repentir à leurs autheurs, tel est Aman qui ayant conjuré la ruine des Juifs, &amp; prepare un gibet pour Mardochée y est en fin attaché &amp; pendu.</stage>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>LE grand peintre des cieux, le charpentier du monde, </l>
            <l>Esclatte son tonnerre &amp; son foudre estonnant</l>
            <l>Sur l'homme qui s'estend d'un vouloir haut-tonant</l>
            <l>Pour troubler le repos des Rois porte-coronnes, </l>
            <l>Qui sont de la vertu les bafes &amp; colonnes: </l>
            <l>Souvent celuy qui veut lever son pied plus haut</l>
            <l>Qu'il ne doit, quelquefois il fait un soubre faut</l>
            <l>Plus bas qu'il ne voudroit, dans la caleste loge, </l>
            <l>Vers le rang de Iustice une Deesse loge, </l>
            <l>Dont le bras rigoureux de tous outre cuideurs</l>
            <l>Rabat les esguillons &amp; esteint les ardeurs.</l>
            <l>Les Rois ont en leurs mains les sceptres pour desendre</l>
            <l>Tout ce que contre Dieu &amp; eux pense entreprendre</l>
            <l>L'homme vaisseau d'argille, il n'y a peu d'effort</l>
            <l>Des Emperieres tours de combatre le fort, </l>
            <l>Ce n'est peu d'hardiesse attacquer les monarques</l>
            <l>Tenans le gouvernail de noz mondaines barques, </l>
            <l>Qui sont les avirons, les fermes pillotis</l>
            <l>Pour bastir noz maisons aux flottes de Thetis: </l>
            <l>Ceux qui voudront tenter quelque playe funeste</l>
            <l>Contre eux, ou eslever la menaçante creste</l>
            <l>Pour les desensceptrer des sceptres redoutez, </l>
            <l>Ou pour ancantir leurs justes volontez</l>
            <l>Se pourront souvenir du nouveau stratageme</l>
            <l>Des terracez geans pensant le Dieu supreme</l>
            <l>Dethroner de son siege &amp; de ses saincts Palais</l>
            <l>Prendre possession pour ses fresles valets, </l>
            <l>(Valets, qui tenaillez de la jalouse envie, </l>
            <l>De Seigneurier, n'ont nul egard à la vie) </l>
            <l>Quand cailloux sur cailloux, &amp; moceaux sur monceaux</l>
            <l>Ils commandoyent désja aux fleuves &amp; ruisseaux, </l>
            <l>Et puis monts dessus monts, &amp; roches dessus roches</l>
            <l>Se campoyent vers le ciel pour faire leurs aproches,, </l>
            <l>Voulant estre voisin du baudrier azuré, </l>
            <l>Qui donne l'hostellage au Cinthien doré:</l>
            <l>Mais lors que legrand Dieu vit que ses frefles mouches</l>
            <l>Contre son bras puissant dressoyer leurs escarmouches</l>
            <l>Qu'ils vouloyent recevoir en soin tout l'unuers, </l>
            <l>Qu'ils pensoyent affranchir les murailles des ers: </l>
            <l>A les fit tresbucher ayant contre leur guerre</l>
            <l>Son seul commandement, son soudre, &amp; son tonnerre: </l>
            <l>Ne plus ne moins Aman d'un vouloir obstiné</l>
            <l>Avoit contre son Dieu &amp; son Roy destiné</l>
            <l>De ruiner les Juifs, &amp; de sa voix flateuse</l>
            <l>Il pensoit violer leur loy religieuse, </l>
            <l>Affin de decorer par despens inhumains</l>
            <l>Et de laurier son front, &amp; de sceptres ses mains: </l>
            <l>Sire si vous avez quelque soin de vous-mesme, </l>
            <l>Si vous aymez l'honneur de vostre diademe, </l>
            <l>Extirpez maintenant de ceste region</l>
            <l>Des hommes desloyals l'inique legion, </l>
            <l>Dont le souffle puant empoisonne la terre</l>
            <l>De cris d'effroy, d'horreur, de meurtres, &amp; de guerre: </l>
            <l>Imites le rasoir qui coupe egalement</l>
            <l>Les poils longs &amp; les cours imites voirement</l>
            <l>Le faucheur pantelant quand il tond la campagne, </l>
            <l>Et le foudre attaquant plustost quelque montagne, </l>
            <l>Qui menace les Cieux que le champestre toy, </l>
            <l>Si vous voulez porter long temps le nom de Roy </l>
            <l>Permettez rayonner dessus vostre coronne</l>
            <l>Le glaive justicier qui tous voz faits guerdonne</l>
            <l>Le Roy qui a au front de l'Eternel l'amour</l>
            <l>Doit abbatre l'envie &amp; l'erreur de sa Court: </l>
            <l>Il doit par le sainct feu de la saincte Iustice</l>
            <l>Purger l'air corrompu de l'haleine du vice, </l>
            <l>Il doit ce monstre affreux en exil captiver, </l>
            <l>A ses maudits effects il ne doit conniver.</l>
            <l>Et bien permettrez vous que l'Amaniste teste</l>
            <l>Pour suive d'orager noz nefs par sa tempeste, </l>
            <l>Par ce mortel venin, venin au cœur bouffis</l>
            <l>Pour eslever un jour contre vous cents deffis? </l>
            <l>Chasses, chasses ce mal: que ce traistre on dechasse</l>
            <l>Qui d'un mutin complot &amp; terre &amp; ciel menasse: </l>
            <l>Voulez vous que tousjours sous sa severité</l>
            <l>On mesprise des lois la saincte authorité.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE</speaker>
            <l>Il y a jà longtemps que lon doit à son vice</l>
            <l>L'Agrigentin taureau, &amp; le cruel supplice</l>
            <l>Des Tirans Asiens: pourtant il est bien temps</l>
            <l>Rendre de ses esprits tous les manes contens, </l>
            <l>Qu'il aille faire effroy aux Plutonides ombres</l>
            <l>Et des plus malheureux qu'il accroisse les nombres, </l>
            <l>L'air, la terre, le feu, &amp; la mer contre luy</l>
            <l>Semble appeller ton bras: c'est celuy , c'est celuy </l>
            <l>Qui se brusle les os d'une flame contraire, </l>
            <l>Pour les Juifs innocens &amp; Mardoché desfaire, </l>
            <l>De rage, &amp; de furie aceré fuzelier</l>
            <l>Il luy vouloit donner le chevestreux colier</l>
            <l>Au preparé gibet, qui luy sera pour giste: </l>
            <l>Le gibet soit la fin de la race Agagite.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Pour maintenir le droit de mon bras Emperier, </l>
            <l>Pour superbe Mausole, &amp; pour cercueil derrier, </l>
            <l>Pour esgaler les maux de sa mechante vie, </l>
            <l>Et pour recompenser son intestine envie, </l>
            <l>Je luy donne la fourche, ostez luy les aneaux, </l>
            <l>Qui decoroyent ses mains lors que sur les creneaux</l>
            <l>Du temple de l'honneur je le faisois sublime</l>
            <l>A mon regne, &amp; aux fils de l'antique Solime.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Prince victorieux, n'as-tu plus de soucy</l>
            <l>D'Aman ton nourrisson? appaise ton soucy: </l>
            <l>Souvien toy du Lyon courroucé, qui pardonne</l>
            <l>A l'humble prosterné à sa fureur felonne, </l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Il faut &amp; je le veux qu'un chevestreux licol, </l>
            <l>Pour t'estrangler, soit mis à l'entour de ton col.</l>
          </sp>
          <sp who="#aman">
            <speaker>AMAN.</speaker>
            <l>Donques Aman mourra &amp; ce Juif infidelle</l>
            <l>Ne passera le port de la rive mortelle: </l>
            <l>O ciel, ô terre, ô Dieu ! où sera le renom</l>
            <l>Qui faisoi tresonner d'Aman l'illustre nom? </l>
            <l>O pauvres enyurez à la faveur des Princes, </l>
            <l>Qui mettez en debat le bon heur des provinces, </l>
            <l>Qui pour estre élevez d'honneur dessus le mont, </l>
            <l>Faites tous les forfaits que le vice semont</l>
            <l>Qui suivans vox desirs à tous vents donnez voiles, </l>
            <l>Et au cuglez voz yeux de Cimmericques toiles, </l>
            <l>Vous qui engeolez des Princes le cerveau, </l>
            <l>Pour d'un honneur fuitif avoir le renouveau, </l>
            <l>Et vous , qui excitez l'affection inique, </l>
            <l>d'un Roy pour acquerir un estat magnifique, </l>
            <l>Venez tous, je vous prie, accourez tous, affin</l>
            <l>De voir du pauvre Aman la douloureuse fin.</l>
          </sp>
          <sp who="#princes">
            <speaker>LES PRINCES.</speaker>
            <l>Amis qui comme Aman, voguez avec fortune</l>
            <l>Sur la nes de la Court par faveur opportune, </l>
            <l>Voyez cet accident, &amp; si quelque remort</l>
            <l>D'estre tous esclavés aux status de la mort</l>
            <l>A esmeula raison qui dans voz sens commande, </l>
            <l>A en quelque pitié attaché la commande</l>
            <l>Du commun navigage: apprenez entre vous </l>
            <l>Que c'est de l heur mondain, qui nous abuse tous</l>
            <l>Qui nous faict debeller les essences supremes, </l>
            <l>Et mettre à bas l'honneur des sacrez diademes: </l>
            <l>Qui nous fait hazarder nostre foy trop souvent, </l>
            <l>Et noz passez travaux recompense de vent, </l>
            <l>Ce malheureux pensoit que son Roy, ni fortune, </l>
            <l>Ni le temps qui voit tout, ni la vie importune</l>
            <l>Oseroyent contre luy fulminer un proces, </l>
            <l>Qu'il estoit garanti du funebre deces, </l>
            <l>Qu'il tenoit les desseins de son Roy à sa guise</l>
            <l>Que des hazards humains il tenoit la franchise</l>
            <l>Ore vous le voyez pour pas ture donner</l>
            <l>A ses voleurs volans il se voit guerdonner</l>
            <l>D'un vergongneux gibet, Princes donc , que l'offence</l>
            <l>D'Aman touche le ver de vostre conscience, </l>
            <l>Je ne peux d'un œil sec regarder ses seigneurs</l>
            <l>Environnez de gens &amp; decorez d'honneurs, </l>
            <l>Au scope de leurs jours apostater leur gloire, </l>
            <l>Et de honte obsusquer ce que ja la memoire</l>
            <l>Engrave en ses tableaux, encor j’ay plus despit</l>
            <l>De veoir que leur grandeur aux maux ne s'assoupit, </l>
            <l>Que leur esprit trompeur maintenant delibere</l>
            <l>Contre le Loir François, contre le grand Ibere, </l>
            <l>Contre le Po cornu contre le Rhin qui bruit, </l>
            <l>Parle Rauracque champ, &amp; qui le cœur poursuit</l>
            <l>De ses vaillans heros, d'oser avec grand'peine</l>
            <l>Acquerir la faveur qui vers Charon les meine, </l>
            <l>Qui les faict assembler au rang des malheureux, </l>
            <l>La vergongne &amp; mespris de leur sang genereux, </l>
            <l>Car quelque joursentant une cruelle entorce</l>
            <l>Du pouvoir de fortune, il n'y a ni la force, </l>
            <l>Il n'y a ni l'esprit, ni leur credit plus haut, </l>
            <l>Qui les garde jonerdessus un eschaufaut: </l>
            <l>La finde tous ceux-là qui pensoyent prendre en gage</l>
            <l>Les Cieux Throne des Dieux pour en faire heritage.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>TRouvera on en cebas monde</l>
            <l>Quelque estat constat au sejour? </l>
            <l>Non, entre nous rien ne se son de</l>
            <l>Qui ne se pas se quelque jour.</l>
            <l>Si souz les loix de la fortune</l>
            <l>On pouvoit vivre seurement, </l>
            <l>Ce seroit faveur opportune</l>
            <l>‫‬</l>
            <l>D'y pouvoir vivre longuement: </l>
            <l>Ha, ce seroit bien fait d'acroistre</l>
            <l>Ses facultez son avoir: </l>
            <l>Mais non, car l'homme n'a pouvoir</l>
            <l>Apres la mort deux fois renaïstre.</l>
            <l>Puis que ceste Adamide race</l>
            <l>Ne peut eternizer ses ans, </l>
            <l>Contre la Charontide nasse, </l>
            <l>Flottant sur les flus letheans: </l>
            <l>Puis qu'on ne peut contre la Parque</l>
            <l>Obtenir quelque pas se-port: </l>
            <l>Puisque la Stygienne barque</l>
            <l>Ne nous peut ramener au port, </l>
            <l>Il ne faut plus cercher le monde, </l>
            <l>Ni les couleurs de l'orizon, </l>
            <l>Aussi le temps faucheur grizon</l>
            <l>A nos volonte ne seconde..</l>
            <l>L'homme forvoyé par la trace</l>
            <l>Des voyageurs de l'univers</l>
            <l>Il faut qu'il craigne la menace</l>
            <l>Du fort, qui nous jette à l'envers, </l>
            <l>Il ne faut pas qu'il se pour pense</l>
            <l>Sçavoir le secret des Cieux, </l>
            <l>Ni la divine influence</l>
            <l>Qui tombe du cerveau des Dieux: </l>
            <l>Ils enferrent dans les Archives</l>
            <l>De leur sublime volonté</l>
            <l>Tout ce qu'on pense estre arresté</l>
            <l>Sur les ames des corps captives.</l>
            <l>Si l'on fait fortune Deesse</l>
            <l>Sur les pivets de l'univers, </l>
            <l>Il faut aussi que lon caresse: </l>
            <l>Ses pas se-temps autant divers</l>
            <l>Comme diverse est sa puissance, </l>
            <l>Qui maintenant nous fait petits, </l>
            <l>Et puis plus grands: car l'inconstance</l>
            <l>Affriandit ses appetits.</l>
            <l>Ore d'une riante grace</l>
            <l>Elle nous monstre sa grandeur, </l>
            <l>Puis voulant sur nous changer d'heur, </l>
            <l>Elle nous destourne sa face.</l>
            <l>La fortune aujourd'huy habite</l>
            <l>Des Rois dans les hautes maisons, </l>
            <l>C'est son clin d'ailqui nous excite</l>
            <l>De Bellone millé saison s, </l>
            <l>Le Prince au combat elle anime, </l>
            <l>Elle assemble les legions, </l>
            <l>Pour d'oncaurfier &amp; magnanime</l>
            <l>Tintamarrer les regions: </l>
            <l>Mais quelquefois tout au contraire</l>
            <l>‫ ‬Celuy qui a le plus de cœur, </l>
            <l>Et qui pense estre le vainqueur</l>
            <l>Succombe sous son adversaire.</l>
            <l>Lors que de nous elle se joue, </l>
            <l>A nos souhaits applaudissant, </l>
            <l>Trop legere au tour de sa rouë, </l>
            <l>Nous sentons son œil menaçant, </l>
            <l>Lequel quand au front il assemble</l>
            <l>Ses forges-tempeste sourcils, </l>
            <l>Nostre ame pantelante tremble, </l>
            <l>Et nos sens errent obscurcis, </l>
            <l>Sa Majesté n'a point de borne: </l>
            <l>Car aussi tost à l'Empereur</l>
            <l>Comme à un pauvre laboureur</l>
            <l>Elle fait souffrir une escorne.</l>
            <l>Aman accusoit la fortune, </l>
            <l>Et le fatal ordre des cieux, </l>
            <l>Qui tousjours le monde importune</l>
            <l>En ses effects fallacieux: </l>
            <l>C'estelle qui l'avoit fait mettre</l>
            <l>Sur les colonnes de l'honneur</l>
            <l>Et ores elle le pas se maistre</l>
            <l>Dans les mestiers du deshonneur</l>
            <l>Luy, qui estoit premier au brasle, </l>
            <l>Plain de faveurs de credis, </l>
            <l>Cimbale des Persois edicts, </l>
            <l>Honteusement au gibet branle.</l>
            <l>Il ne faut pas que l'on s'asseure</l>
            <l>De veoir encor le lendemain, </l>
            <l>Il ne faut pas que l'on demeure</l>
            <l>Tousjours dans l'exercice humain, </l>
            <l>Il faut que l'homme se dispose</l>
            <l>Du mondeau commun changement, </l>
            <l>Il n'y a rien quise repose</l>
            <l>Constamment souz le firmament: </l>
            <l>Tout court à la borne derniere: </l>
            <l>Les chasteaux, les bois, les mons</l>
            <l>Comme nous qui la vie humons</l>
            <l>Tourneront un jour en poussiere.</l>
            <l>Celuy qui premier feit paroistre</l>
            <l>Au tiran d'airain le Taureau</l>
            <l>Fut contraint son art recognoistre</l>
            <l>Et de luy-mesme estre bourreau: </l>
            <l>Car son tourmentant artifice, </l>
            <l>Pour les estrangers martyrer, </l>
            <l>Le feit le premier enferrer</l>
            <l>Au ventre d'un nouveau supplice, </l>
            <l>Ainsi celuy forge la chaine</l>
            <l>Qui le menera en prison, </l>
            <l>L'autheur essaye la façon</l>
            <l>Souvent de sa forçante genne.</l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTE CINQUIESME.</head>
        <div type="scene">
          <stage>ASSUERE, ESTHER. MARDOСНЕЕ. LE CHOEUR DES JUIFS.</stage>
          <p>ARGUMENT.</p>
          <stage>Le supplice d'Aman aporta par le commandement du Roy un grand bien aux Juifs qui eurent permission de se venger de leurs ennemis. Esther declare sa race au Roy, &amp; recognoit Mardoché pour son oncle, eslevé en la place d'Aman, &amp; le premier de toute la court, honoré des aneaux, dont le Roy avoit auparavant decoré Aman, la maison du quel est donnee à la Royne.</stage>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>APres l'affre evité d'un danger marinier, </l>
            <l>Et le courroux des vents, le pas le nautonnier</l>
            <l>Ancrant sa nef au port se quite de la flotte, </l>
            <l>Et va payer ses vœux à Neptun son Pilotte, </l>
            <l>Il pend à son autel les tableaux peinturez</l>
            <l>Des maux qu'il a passé sur les flots azurez</l>
            <l>Et moy apres tant d'eaux de mes y eux pitoyables</l>
            <l>Voyant de mon soleil les rayons amiables, </l>
            <l>Sire je vous rens grace non telle que je dois</l>
            <l>Mais telle que je puis, &amp; plus si je pouvois.</l>
            <l>Ce Dieu qui toutre git a espuré vostre ame, </l>
            <l>Pour quitter contre nous la vengeresse lame</l>
            <l>Du superbe Amadathe, il est nostre support</l>
            <l>Souz sa saincte Boussole avons atteint le port, </l>
            <l>La tempeste est cessee, aujourd'huy la victoire.</l>
            <l>Va celebrer à tous sa puissance, &amp; sa gloire: </l>
            <l>Donc à luy à vous je porte au nom d'Isac</l>
            <l>Les voiles, &amp; l'anthene, &amp; l'anchre &amp; le tillac</l>
            <l>De son humilité, de son pieux service</l>
            <l>Ne voulant des ingrats se conformer au vice, </l>
            <l>Al uy comme au grand chef, qui ce bien a conçeu, </l>
            <l>A vous comme à celuy qui pour nous areçeu</l>
            <l>Ses saincts commandemens preferant la Iustice</l>
            <l>A la saincte faveur, à l'amour, le supplice: </l>
            <l>Vous avez en monstrant vostre insigne vertu</l>
            <l>Souz nos vivans trophez l'ennemy combatu, </l>
            <l>Nous sommes renommez sous un tel capitaine</l>
            <l>D'avoir gagné le pris de leur troupe inhumaine, </l>
            <l>Du furieux Aman, pource nous honorons, </l>
            <l>Vostre nom, &amp; à vous sire nous nous vouons</l>
            <l>Prince, qui daigne bien embrasser nostre race</l>
            <l>Parles humbles crayons qui sont peints en sa face.</l>
            <l>Qui ne se jecte point d'une vaine apparence</l>
            <l>Aux fleuronnez bourgeons croissans de sa semence, </l>
            <l>Qui n'a pour se vanter les dorez escussons</l>
            <l>Des Lauriers coronnez en diverses façons: </l>
            <l>Mon seigneur, mon Jacob ne print jamais remort</l>
            <l>De se faire revivre encore apres sa mort, </l>
            <l>Par tant de vanitez il aimoit en sa caze</l>
            <l>Vivoter pauvrement &amp; luy donner le baze</l>
            <l>De la faveur cæleste: ainsi se confiant</l>
            <l>Les hommes plus vaillans il alloit desfiant, </l>
            <l>Celuy est assez fort que Dieu tient en tutelle, </l>
            <l>Dieu luy fert de pavois, &amp; de forte rondelle</l>
            <l>Les filles d'Achelois, ni les arcs Circiens, </l>
            <l>Ne le charment ainsi que les Ulyssiens, </l>
            <l>On ne peut estonner celuy qu'il prend en garde, </l>
            <l>Le vulgaire menteur d'un ebouche langarde</l>
            <l>Ne le peut esmounoir, les flatteurs cortizans, </l>
            <l>Les traistres odieux, les rongeards mesdisans</l>
            <l>Ne luy peuvent jamais bazaner le visage, </l>
            <l>Pour en changeant de loy rechanger de courage, </l>
            <l>Encor ny les marteaux, les feux, les fers, les clous, </l>
            <l>Les prisons, les gibets, les travaux &amp; les coups</l>
            <l>N'ont pouvoir tant soit peu dompter la forteresse</l>
            <l>Où Dieu met sa bonté pour asseuree hostesse, </l>
            <l>Pour monstrer que ceux-la qu'il aime sont bien seurs</l>
            <l>Des embusches des dols des hommes ravisseurs: </l>
            <l>Ainsi il luy a pleu garder son heritage</l>
            <l>Des loups engloutisseurs contre la fiere rage, </l>
            <l>Aussi jamais Isac n'a eu autre support</l>
            <l>Que de sa Saincte main il n'a prins autre port</l>
            <l>Que devers sa bonté, &amp; jamais sa patrie</l>
            <l>Suivit on peu ou rien la folle idolatrie.</l>
            <l>Quand ce Prince aime-sang fit trancher les filets</l>
            <l>De la vie aux enfans des Hebrieux nouvelets, </l>
            <l>Leurs matrones jamais n'invocquerent Lucine</l>
            <l>Ni pour les alaicter la folastre Rumine, </l>
            <l>FIls furent aux berceaux sans Cunine &amp; tousjours</l>
            <l>Sans adorer Phœbus ils ont jouy du jour</l>
            <l>Sans appeller Cypris, ny ce jeune Hymenee</l>
            <l>Du mariage sainct ils ont veu la journee, </l>
            <l>Et sans avoir jamais tant de Dieux observez</l>
            <l>Leurs ans à la vertu sont creus &amp; eslevez, </l>
            <l>Sans Aeole &amp; Neptun sans nef &amp; sans pilotte</l>
            <l>Ils ont passé des eaux la vagabonde flotte: </l>
            <l>Unseul Dieu leur servoit de guide &amp; de Cadran, </l>
            <l>Ils ont soufflé le feu sans le boiteux Vulcan, </l>
            <l>Ils ont sans reverer les Penates, les Lares, </l>
            <l>Heureusement gardé leurs maisons non avares, </l>
            <l>Ils n'adorerentpas les nymphes des ruisseaux, </l>
            <l>Quand on vit ruisseler des montagnes les eaux, </l>
            <l>Pour soulager la soif, &amp; que leur capitaine</l>
            <l>D'un roc feit murmurer une belle son taine, </l>
            <l>Ils ont cueilli aux champs maints espis surdorez, </l>
            <l>Sans cognoistre les faux de la rousse Cerez</l>
            <l>Et souz le firmament tout moucheté d'estoiles</l>
            <l>Le bon heur a conduit de leurs Naves les voiles, </l>
            <l>Il sont gousté le vin sans ce Dieu deux fois né, </l>
            <l>Il sont estéfoldats sans on Mars forcenë, </l>
            <l>Et sans sacrifier à l'hideuse Bellonne, </l>
            <l>Sans avoir le bouclier porte-chef de Gorgonne: </l>
            <l>On leur aveu porter maints lauriers triomphans, </l>
            <l>Dignes de ceux qui sont de l'immortel enfans: </l>
            <l>Ils ont reçeu du miel sans cognoistre Mellonne, </l>
            <l>Des troupeaux sans Bobone, &amp; des fruits sans Pomone,</l>
            <l>Jamais ils n'ont cogneu que le Dieu Eternel </l>
            <l>Qui les a assublé de son soin paternel, </l>
            <l>Ils n'ont pas adoré, comme la folle Egypte</l>
            <l>Un beuf au pied-d'airain, ains l'ordonnance escrite, </l>
            <l>En leurs cœurs, en leurs fronts du mode ce grand Dieu </l>
            <l>Ne les a destournez de l'aimer en tout lieu, </l>
            <l>Ils n'ontpas eslevé des autels venerables</l>
            <l>Aux menteurs demi-dieux, aux hommes perissables, </l>
            <l>Aux chats, aux crocodils, aux oyseaux, aux poissons, </l>
            <l>Aux astres reluisans, ni aux fignes bessons</l>
            <l>Pour avoir la faveur, la grace l'amitié</l>
            <l>De leur Dieu ils n'ont fait des hommes une hostie</l>
            <l>Comme les Rhodiens, les Salaminiens: </l>
            <l>Les Arabes felons, ou les Phœniciens, </l>
            <l>Ils n'ont pas appaisé de leur Dieu la cholere</l>
            <l>Par un sang innocent, ni par un adultere;</l>
            <l>Tousjours, sans violer de leurs loix les crayons, </l>
            <l>Ils nous ont apparus comme esclairans rayons</l>
            <l>Du lumineux soleil: voila par quelle trace</l>
            <l>Un Dieu leur a donné l'Amalthee &amp; sa grace, </l>
            <l>Et tant de saincts presents: mais quelquesfois aussi</l>
            <l>Quand ils l'ont irrité d'eux il n'a prins soucy: </l>
            <l>Sire, pardonnez moy si ma vois begayante, </l>
            <l>Discourt sur les discours d'une histoire bruyante, </l>
            <l>Cest affin qu'il soit vray qu'oncques ils n'ontreçeu</l>
            <l>Que le Dieu d'Abraham en leurs esprits conçeu.</l>
          </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>ESTHER.</speaker>
            <l>Vous scavex maintenant comme de ceste race</l>
            <l>Le ciel m'a fait sortir pour me combler de grace, </l>
            <l>Du tronc de Jemini bourgeonnarent mes ans, </l>
            <l>De Cis &amp; de Semee, &amp; de Iayr en sans </l>
            <l>Furent mes geniteurs lesquels m'ayans fait prendre</l>
            <l>Le journalier flambeau, allerent conte rendre</l>
            <l>Au naturel servage esclavant au tombeau, </l>
            <l>Leurs ans vieux, me laissant tendrelette au berceau: </l>
            <l>Mais ce bon Mardoché me prenant pour sa fille, </l>
            <l>Me nourrit chastement avecques sa famille, </l>
            <l>Puis d'oncle devient pere, &amp; sous sa main j'ay pris</l>
            <l>Le gazon des vertus amour des bons espris</l>
            <l>Il a fait qu'entendant vostre Nopce seconde</l>
            <l>J'ayeu le premier rang d'une grace feconde, </l>
            <l>J'ay eu le doux accueil de vostre honneur Royal, </l>
            <l>Ourdissant avec vous le lien conjugal: </l>
            <l>Voila, Sire, voila par quel progrés ma race</l>
            <l>Acreu jusques icy sores haute ore basse, </l>
            <l>Et voila comme Dieu d'un amour tout entier</l>
            <l>Des champs Elysiens nous a mis aufentier.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Un pavot sommeilleux charmeroit ma paupiere</l>
            <l>Si ayant mis à bas la temerité fiere</l>
            <l>De Vasthi &amp; d'Aman, je n'avois plus d'esgard</l>
            <l>A te recompenser qu'à leur dessein bragard</l>
            <l>Contre mon chef Royal: pour toy j'ay mis envante</l>
            <l>Les biens d'Aman acquis d'une main decevante, </l>
            <l>Ses maisons, ses chasteaux, tous ses biens sont pour toy, </l>
            <l>Fais en ce que voudras tu cognois bien ma foy, </l>
            <l>Mardoché, tu seras pilier de mon Royaume, </l>
            <l>Je te baille l'honneur de l'estoc &amp; de l'heaume: </l>
            <l>Affin de subiuguer tout le peuple mutin, </l>
            <l>J'environne ton chef d'un rond diamantin</l>
            <l>Digne de ta vertu, &amp; en tes mains je donne</l>
            <l>Les puissances d'Aman aux rais de ma coronne, </l>
            <l>Au soleil de mon nom on verra ta grandeur</l>
            <l>Briller en ceste Court d'une belle splendeur.</l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Je n'ay pas merité que vostre main royale</l>
            <l>Applaudisse à son Serf tant ample &amp; liberale: </l>
            <l>Mais celuy qui tient tout sans principe, sans bout</l>
            <l>De ceque je ne puis redonnera le tout, </l>
            <l>Tandis que mon esprit sera de mon corps l'hoste, </l>
            <l>Jusqu'à ce que la mort furieuse l'en oste, </l>
            <l>Tousjours vous me verrez eschausser à l'ardeur</l>
            <l>D'aimer &amp; de servir vostre immense grandeur: </l>
            <l>Il n'y aura labeur pour plaire à vostre face</l>
            <l>Que d'un courage ardent librement je ne face</l>
            <l>Les desseings rigoureux des anciens Geans: </l>
            <l>Ne m'espouventeront, ni les flots Egeans</l>
            <l>Et moins le mont Gibel que se nourrit de souffre.</l>
            <l>Non, mon Prince, pour vous rien n'y a que ne souffre, </l>
            <l>Pour vous je receurois les regrets d'un exil</l>
            <l>Aux Scytes, aux Bretons, aux sept gorges du Nil.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Pour garentir les Juifs soucis de ma compagne</l>
            <l>Je veux que tu desploye en l'ouverte campagne</l>
            <l>Me sbelliqueux exploits, mes boussans estandars</l>
            <l>Assemblant de ton nom les plus vaillans souldars</l>
            <l>Rechangeant de conseil se change d'ordonnance, </l>
            <l>Voulant sur les mutins d Isac faire vengeance, </l>
            <l>Sur le treziesme jour en l'an que nous traçons</l>
            <l>De son douziesme mois, en dix milles façons, </l>
            <l>Je veux que le cousteau esgorge le la gorge</l>
            <l>De ceux qui sont entrez en 'l Amaniste forge, </l>
            <l>Accable, assomme, tue, au camp, au feu, au fer, </l>
            <l>L'ennemy qui voudra vomir de son enfer</l>
            <l>La rage contre toy. Et martelant mon fouldre</l>
            <l>Leurs fils, &amp; de leurs fils les nepueux mets en pouldre, </l>
            <l>Tant qu'il s n'ayent jamais en leur posterité</l>
            <l>Un qui soit pour tesmoin de leur temerité, </l>
            <l>Pour extirper d'Aman l'inique progenie</l>
            <l>Ses dix fils luy seront au gibet compagnie.</l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Mais, Sire, si quel qu'un à cela contredit, </l>
            <l>Il dira qu'il ne vient de ton puissant edit.</l>
          </sp>
          <sp who="#assuere">
            <speaker>ASSUERE.</speaker>
            <l>Mes heraux hauts-bruyans au son de la trompette</l>
            <l>Au terroir de Susan prediront la tempeste</l>
            <l>Que j'ay dressé contre eux, assemble tes souldars, </l>
            <l>Cest edict monstrera la fureur de mes dars, </l>
            <l>Aman de tant de maux est la source premiere, </l>
            <l>Osant contre son Roy eslever sa paupiere,, </l>
            <l>Dieu à son dé son cœur, &amp; m'a fait veoir à l'œil</l>
            <l>Le ruisseau ruisselant, mon regret &amp; mon dueil: </l>
            <l>C'est par son faint instinct, par son Enthusiasme</l>
            <l>Que contre mes subjects je fais cresper la lame, </l>
            <l>C'est donc luy tout-voyant, c'est luy qui le futur</l>
            <l>Et le present entend d'Abram le saict tuteur: </l>
            <l>Jamais estre ne peut que tousjours je n'adore</l>
            <l>Sa saincte volonté, qui ma perrucque dore.</l>
          </sp>
          <sp who="#mardochee">
            <speaker>MARDOCHEE.</speaker>
            <l>Maintenant que ma langue entonne le guerdon</l>
            <l>Que j'ay reçeu du Roy, l'envieux Macedon</l>
            <l>N'a attaint le sommet de ses emprises vaines, </l>
            <l>Ni l'effort rigoureux de ses mains inhumaines.</l>
            <l>Il pensoit ja bragard sur l'Olympe voler, </l>
            <l>Et du grand Iupiter les throfnes escheler: </l>
            <l>O Dieu Jeobien son seurs ceux que tu prens en garde, </l>
            <l>Combien sont bien-heureux ceux-là que tu regarde</l>
            <l>Det on oeil espurant de nos cœurs les brouillars! </l>
            <l>Combien sont les esprits vigoureux &amp; gaillars</l>
            <l>Qui sont alambicquez en tes graces divines</l>
            <l>Dont seulement garnis les devotes poitrines? </l>
            <l>Dieu, tu as destourné les vœux audacieux</l>
            <l>De l'affronteur Aman, qui menaçoit les cieux, </l>
            <l>En eslevant le front de ma colline basse </l>
            <l>Rassemble le troupeau de l'Isacide race, </l>
            <l>D'un volie franchiray tous les morceaux de Caspe</l>
            <l>Plongé dans les faveurs du Medien Hydaspe, </l>
            <l>Je diray que tousjours de celuy tu as soin, </l>
            <l>Qui espere &amp; te prie au desastré besoin, </l>
            <l>Allume moy le cœur, ô Pere bon, &amp; donne</l>
            <l>Que je ne porte en vain ceste riche coronne, </l>
            <l>Celuy qui tient d'un Roy la puissance en sa main</l>
            <l>Doit estre juste &amp; saint pitoyable &amp; humain</l>
            <l>Tu as quand il te plait en ton ciel qui emmure</l>
            <l>Les champs de l'univers, le terrible murmure</l>
            <l>Du foudre brise-tours, pour punir les pechez, </l>
            <l>Qui ne peuvent jamais estre à ton oil cachex, </l>
            <l>Ton ire espouventable estant sur nous poussee, </l>
            <l>Aux rocs entrecreusez ravit nostre pensee, </l>
            <l>Qui comme le fieureux d'un my-rompu bat-bat</l>
            <l>Fait d'amour de crainte y n ambigu debat, </l>
            <l>Je tiens ce bien en fief de ta main liberale, </l>
            <l>Et mon ame à bon droit te demeure vassale: </l>
            <l>Illumine mes sens qu'indigne se ne sois</l>
            <l>De tenir en mes mains la palme des Persois.</l>
            <l>Si quelques artizans en la Cité son faute</l>
            <l>Ils ne sont tant punis que la troupe plus caute</l>
            <l>Des juges ou des grands, ainsi au corps humain</l>
            <l>Pour un nerf, un tendon, un muscle, ou une main</l>
            <l>La cadence du corps ne se perd ni la vie</l>
            <l>Mais sole chef se plaint lors se perd l'harmonie</l>
            <l>Des membres des sens, aussi de luy despend</l>
            <l>Tout le fruit qu'au verger de la vie se prend: </l>
            <l>Aussi quand le petit en sa faute tresbuche, </l>
            <l>Cela ne semble rien non plus que quelque busche</l>
            <l>Aupres d'un tronc noueux, mais quand le magistrat</l>
            <l>Ou que le grand s'oublie à faire son estat, </l>
            <l>La faute est bien plus griesue &amp; est mieux mise en compte</l>
            <l>Que celle du petit qui n'apporte tant d'honte: </l>
            <l>Celuy qui voudroit veoir les maretz poissonniers, </l>
            <l>Seroit fol, si entrant avec les nautonniers, </l>
            <l>Et ja ayant ramé vers les eaux plus profondes, </l>
            <l>D'un desir de vomir pensoit quitter les ondes, </l>
            <l>Ou r'approcher la rive: ainsi mal advisé</l>
            <l>Seroit le chef guerrier, si n'ayant tamisé</l>
            <l>Son esprit en sa charge, au fort se vouloit rendre</l>
            <l>Tournant le dos alors que l'alarme il faut prendre, </l>
            <l>Il faut avant que mettre aux vents ses estendars, </l>
            <l>Soldats instituer les ignares soudars, </l>
            <l>Et n'attendre jamais la rigueur de l'orage, </l>
            <l>Pour à sa perte faire un triste apprentissage, </l>
            <l>Avant que de voguer sur les champs azurez</l>
            <l>De l'escumeuse mer il faut estre assevrez</l>
            <l>Des fustes, deseschifs, &amp; de l'ancre &amp; de l'hune</l>
            <l>Pour n'avoir les hazards du furieux Neptune, </l>
            <l>Ce sceptre serviroit de fardeau en ma main, </l>
            <l>Encor ce constelas je monstrerois en vain, </l>
            <l>Si pour ne faire veoir l'aigrissante menace</l>
            <l>Que le Roy a y a donné à l'Amaniste race</l>
            <l>Je ne vouoy mon ame, en desendant Isac</l>
            <l>Que le Persois mutin pensoit reduire au sac: </l>
            <l>Mais sans le bras nerveux du Dieu lance-tonnerre</l>
            <l>Vainement je tiendroy la prove en ceste guerre.</l>
            <l>Aussi si ce n'estoit son amour que je suis, </l>
            <l>En vain je m'armeroy d'armes comme je suis, </l>
            <l>Je m'abuserois bien cresper en main la picque</l>
            <l>Pour faire de mes gens si prodigue traffique, </l>
            <l>Pour ceindre donc mon front des non perissans lots, </l>
            <l>Je veux ore imiter les prudens matelots, </l>
            <l>Qui parmy la tempeste aux vents point n'n'abandonnent</l>
            <l>La navire flottante, ains toute peine donnent</l>
            <l>A la guider au port, car je suis le Nocher</l>
            <l>Qui tirera Jacob du Capharé rocher.</l>
            <l>Tuons l'incirconcis, ô bienheureuse guerre</l>
            <l>Pour l'honneur de son Dieu de desendre sa terre.</l>
            <l>Nous ne sommes armez pour un guerdon mortel, </l>
            <l>C'est pour l'honeur divin, qui rend l'homme immortel, </l>
            <l>Noz troupes maintenant ne sont pas eschauffees</l>
            <l>Pour avoir seulement des caducques trophees, </l>
            <l>Noz belliqueux explois ordonné n'avons pas </l>
            <l>Dessus un pied de mouche, engageant au trespas</l>
            <l>Mille vaillans guerriers, qui seront aux ans teste, </l>
            <l>Et aux ambitieux d'une belle conqueste: </l>
            <l>Courage donc , amis en courage vaillans</l>
            <l>Allons tous les Payens de noz bras chamaillans: </l>
            <l>Ne suivons l'escadron des fols Ephraimités, </l>
            <l>Et da zele tardé ne soyons hippocrites: </l>
            <l>Tandis que je seray souz le sceptre du Roy </l>
            <l>La mort ne me fera esconduire ma foy, </l>
            <l>Puis qu' en son nom me faut commencer les alarmes, </l>
            <l>Dieu me vueille guider &amp; garder mes gensdarmes.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Dieu te gard ô saincte Paix, </l>
            <l>Qui repais</l>
            <l>De ton miella terre &amp; l'onde: </l>
            <l>Tu es l'effroy des meschans, </l>
            <l>Et les chans</l>
            <l>Affertiles mienx feconde.</l>
            <l>Tandis qu'on ne pense pas </l>
            <l>Qu'au trespas</l>
            <l>O vierge, tu nous ameine, </l>
            <l>Esther, qui sauve d'Isac</l>
            <l>Son Isac, </l>
            <l>Et sa terre rasseraine.</l>
            <l>Dechaffons le triste ennuit</l>
            <l>De la nuit, </l>
            <l>Qui sans esgard nous attrappe, </l>
            <l>Pouffons de nous ce remord, </l>
            <l>Qui nous mord, </l>
            <l>De nous que le dueil s'eschappe.</l>
            <l>Ja le Persien Phoebus</l>
            <l>Sans abus</l>
            <l>Noz espris à joye attize, </l>
            <l>Voy-tu ce celeste airain</l>
            <l>Tant serain</l>
            <l>Abbatre la froide bize? </l>
            <l>Entre les frondans houziers, </l>
            <l>Et rosiers</l>
            <l>La saincte paix est declose, </l>
            <l>Parmy les fleuris bouttons</l>
            <l>Nous sentons</l>
            <l>Que le bon-heur se repose.</l>
            <l>Isac n'aura plus besoin</l>
            <l>Du long soin</l>
            <l>Qui le fait veiller aux armes, </l>
            <l>Puis que souz son colonnel</l>
            <l>L'eternel</l>
            <l>Enrole tant de gendarmès.</l>
            <l>Dés l'Olympien sommet</l>
            <l>Dieu promet</l>
            <l>Nous sauver de telle peine, </l>
            <l>Les Ethniques bataillons</l>
            <l>Assaillons</l>
            <l>Souz un si grand Capitaine.</l>
            <l>Pour luy nous irons porter</l>
            <l>Et planter</l>
            <l>Noz arcs sur les mons Riphees, </l>
            <l>Les poles nous franchirons, </l>
            <l>Et irons</l>
            <l>Monstrer par tout noz trophees.</l>
            <l>Nous vomirons nostre sang</l>
            <l>Pour son rang, </l>
            <l>Et pour les fils Isacides</l>
            <l>Nous ne craindrons de ramer</l>
            <l>Sur la mer</l>
            <l>Contre les plus grands Alcides.</l>
            <l>Le trepan, ni le belier</l>
            <l>Le colier</l>
            <l>Ni le bricoleux bandage, </l>
            <l>Le corbeau, le feu volant</l>
            <l>Violant</l>
            <l>Ne nous rompra le courage.</l>
            <l>Tous les guerriers instrumens, </l>
            <l>Les tourmens</l>
            <l>Jamais ne seront resouldre</l>
            <l>Noz espris, pour autre Dieu</l>
            <l>En ce lieu</l>
            <l>Que celuy qui faict la fouldre.</l>
            <l>Aussi fait il que ses rais</l>
            <l>Surdorez</l>
            <l>Nous seront tousjours propices, </l>
            <l>Et pour les noms immortels</l>
            <l>Aux autels</l>
            <l>Il verra noz sacrifices.</l>
            <l>Les monts, les bois, &amp; les prez</l>
            <l>Diaprez</l>
            <l>De rousoyantes fleurettes</l>
            <l>Semblent r'aieunir noz ans</l>
            <l>Verdoyans</l>
            <l>De Paix souz les aislerettes.</l>
            <l>L'envie &amp; l'ambition, </l>
            <l>Passion</l>
            <l>Qui les ames nous bourrelle, </l>
            <l>Cesseront en ceste court</l>
            <l>Puis qu'on court</l>
            <l>A sa grace supernelle.</l>
            <l>La trompette, &amp; le tabour</l>
            <l>A rebour</l>
            <l>Au croc maintenant qu'on pende, </l>
            <l>Et l'abeille pour le miel</l>
            <l>Don du ciel1.</l>
            <l>En voz mourions se rende.</l>
            <l>Les pleurs, les gemissemens, </l>
            <l>Les tourmens, </l>
            <l>Les regrets, les complaintes, </l>
            <l>Par ton bon-heur cesseront, </l>
            <l>Et seront don</l>
            <l>Dessous l'oubliance estaintes.</l>
            <l>Le fer, l'acier, les tranchans, </l>
            <l>A noz chans</l>
            <l>Serviront ore de coutre: </l>
            <l>Il faut donc les arcs, les dards</l>
            <l>Des soudars</l>
            <l>En houyaux que lon accoustre.</l>
            <l>Car puis qu'on voit nostre Dieu</l>
            <l>De l'Hebrieu</l>
            <l>Tenir la prouë, &amp; la poupe, </l>
            <l>Nous avons seurs noz vaisseaux</l>
            <l>Sur les eaux</l>
            <l>Contre l'infidelle troupe.</l>
            <l>La paix, voyant les combas</l>
            <l>D'icy bas, </l>
            <l>S'élance dessus la terre, </l>
            <l>Et sans chaines ni sans fers</l>
            <l>Aux enfers</l>
            <l>Elle a emmené la guerre.</l>
            <l>Charité, Concorde, Foy</l>
            <l>Et la Loy</l>
            <l>De belles roses soiffees, </l>
            <l>Maintenant elle conduit</l>
            <l>Au desduit</l>
            <l>Des victoires estoussees.</l>
            <l>Ca, courbons luy les genoux, </l>
            <l>Hastons nous </l>
            <l>Saluer ceste Deesse, </l>
            <l>Que Dieu nous donne icy bas</l>
            <l>Pour esbas</l>
            <l>De la terre nostre hostesse.</l>
            <l>Apres les assaux guerriers</l>
            <l>De lauriers</l>
            <l>Nous coronnerons noz testes, </l>
            <l>Puis que l'homicide Mars</l>
            <l>Sur noz pars</l>
            <l>Ne peut setter sa tempeste.</l>
            <l>Aux tons d'un vers immortel</l>
            <l>Sur l'autel</l>
            <l>De ceste Princesse astree</l>
            <l>Nous sacrifirons l' orgueil </l>
            <l>Porte-dueil, </l>
            <l>Qui ravageoit sa contree.</l>
            <l>Tandis que le renouveau</l>
            <l>Au flambeau</l>
            <l>De Phoebus prendra sa course, </l>
            <l>Saincte Paix, ne nous rends las</l>
            <l>Des soulas</l>
            <l>Qui ruisselent de ta source.</l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <stage>ZARES. LE CHOEUR. </stage>
          <stage>La derniere partie de ceste Tragedie represente le vesuage de la femme d'Aman, privee de son mary &amp; de ses dix enfans, Pharsandatha, Delphon, Esphatha, Phorata, Adalia, Aridatha, Phermesta‚ Arisai, Aridai, &amp; Jezatha, accompagnans leur pere au gibet. Le massacre des infidelles exceda le nombre de septante cinq mil hommes. </stage>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Voicy le triste jour qu'il faut que je butine</l>
            <l>Tout l'Herebe ensouffré pour brusler ma poictrine</l>
            <l>Qui se glace de dueil, de regret, de sanglots, </l>
            <l>Qui s'amassent en moy tout ainsi que les flots</l>
            <l>D'un Neptune irrité, quand l'air en l'Esté pleure, </l>
            <l>Et qu'Eole tout seul en son antre demeure, </l>
            <l>Voicy de mes malheurs le surgeon ruisselant</l>
            <l>Voicy de tous mes maux le mal plus violent, </l>
            <l>Pleurez mes yeux, pleurez, changez vous en fontaines, </l>
            <l>Soyez ores tesmoins de ces larmes non vaines.</l>
            <l>Car, helas! j'ay perdu celuy-la dont les rais</l>
            <l>Estoyent comme un soleil à la pauvre Zares.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>D'où prens-tu le ruisseau de tes pleurs, dis chetive, </l>
            <l>Et d'où provient ce mal quite rend tant plaintive? </l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Helas! demande-tu quel regret mé maintient? </l>
            <l>Pour toute fondre en pleurs quelle cause mesient? ? </l>
            <l>Je cours eschevelee en la plaine deserte, </l>
            <l>La peine qui me tient est une griefue perte: </l>
            <l>Perte, helas! qui me fait entre-couper ma voy</l>
            <l>De renaissans sanglots courriers à mon esmay, </l>
            <l>O dur regret! </l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Qu'as-tu? </l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Ah Dieu, Dieu! </l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Patience, </l>
            <l>Tout le monde est subject des cieux à l'influence.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Je voudrois.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Que dit-elle?</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Ouy je le voudrois.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Mais quel profond sanglot! </l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Que les celestes lois, </l>
            <l>Eussent avec la mort arresté ma naissance. </l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Mais donc nous soudain de ton mal cognoissance.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Je ne, je ne puis: car</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Poursuis.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>L'aspre rigueur</l>
            <l>de ma foible voix estoupé la vigueur: </l>
            <l>Mais mon cour englouty d'une douleur extreme</l>
            <l>Tesmoigne sans parler ma passion supreme.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Ne nous tiens en haleine, &amp; d'une voix non sainte</l>
            <l>Discours de ton regret, conte nous tà complainte: </l>
            <l>Pour quoy ruissele tu de tes yeux tant de flots? </l>
            <l>Pour quoy cours-tu sans cause aux lices d'Atropos? </l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Si mon gosier estoit pavé de mille lames, </l>
            <l>Si mon palais estoit ardent de mille flames, </l>
            <l>Je ne pourrois conter le tourment renaissant, </l>
            <l>Qui me conduit trop tost au trespas pallissant: </l>
            <l>Ay-je donc merité un si triste vesuage? </l>
            <l>Debuoy-je avoir ainsi on si dolent orage</l>
            <l>Dessus mon chef doré? ô Dieu, Dieu, dont les bras</l>
            <l>Peuvent le ciel reduire en mille mille esclas, </l>
            <l>Permettez d'esvoler des ceps de ce martyre</l>
            <l>Mon cœur mon lasche esprit qui de moy se retire.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOER.</speaker>
            <l>Sans plus nous retarder raconte ton tourment.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Qui raconte son mal l'augmente doublement.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>La douleur racontée est beaucoup allegee.</l>
          </sp>
          <sp who="#zares">
            <speaker>ZARES.</speaker>
            <l>Elle ne peut pourtant estre en core abregee, </l>
            <l>L'ennuit ne peut jamais estre mieux adoucy</l>
            <l>Que par la seule mort arrachant le soucy.</l>
            <l>N'as-tu jamais ouy pleurer la Torterelle, </l>
            <l>Quand son chery party la mort separe d'elle, </l>
            <l>Qui ne pouvant quitter son vesue souvenir</l>
            <l>De pleurs, de dueil, d'ennuit, aime se maintenir? </l>
            <l>N'as-tu jamais ouy la cloucloucante vois</l>
            <l>Son ravi fils en l'air r'apeler maintefois? </l>
            <l>Le Berger n'est si triste apres que la furie</l>
            <l>Du loup cruel a prins toute sa bergerie? </l>
            <l>N'enrage le Lyon s'il voit ses lionneaux</l>
            <l>Estre jeunes surpris par quelques larronneaux? </l>
            <l>Je n'ay moindre raison de dresser ma complainte</l>
            <l>A ce parastre ciel, qui est sourd à ma plainte? </l>
            <l>Car j'ay perdu mon pair, mes dix en sans perdus</l>
            <l>Avec leur pere, helas! au gibet sont pendus, </l>
            <l>Mes en sans innocens ont pour leur molle couches</l>
            <l>O creve-cœur! ô dueil! la vergongneuse sourche: </l>
            <l>Ay je tort de verser les larmes de mes yeux? </l>
            <l>De detester Jupin, le destin &amp; les dieux?</l>
            <l>Est-il possible, helas! que je sois prisonniere</l>
            <l>Apres mon cher Aman du monde à la taniere? </l>
            <l>Non, non, il faut mourir, mon ame, il faut mourir, </l>
            <l>Despouille toy, mon ame, affin de mieux courir! </l>
            <l>Que retarde tu tant accompagner ta vie</l>
            <l>Parce Juif Mardochee honteusement ravie? </l>
            <l>O Demons ensouffrez aux antres de Pluton, </l>
            <l>O sœurs, fatales sœurs, vuidez mon pelotton, </l>
            <l>O malheureuse Perse, o malheureuse serre,</l>
            <l>Tu as perdu trop tost le soudre de ta guerre, </l>
            <l>Ah! terre trop ingrate, bien, meritois tu</l>
            <l>D'avoir ton sein ingrat de son corps renestu? </l>
            <l>Et vous maistres assez de la venteuse poste</l>
            <l>Voyez vostre Admiral qui vers Cocyte poste: </l>
            <l>Celuy qui avoit prins à Neptun le Trident,</l>
            <l>Qui pouvoit commander à l'Orque pestilent, </l>
            <l>Qui estoit le flambeau qui reluisoit en Perse, </l>
            <l>Maintenant d'Acheron les rives il traverse.</l>
            <l>O mon cœur mon Aman, c'est moy qui t'ay fait tort: </l>
            <l>Par moy, par moy tu as reçeu là dure mort, </l>
            <l>Aman, pardonne moy, là bas je te veux suivre, </l>
            <l>Je fuy le ciel &amp; l'air, je ne desire vivre, </l>
            <l>Encor j'ray servir les Manes nouvelés</l>
            <l>De noz petits en sans jeunes &amp; tendrelés, </l>
            <l>d'un tresamer bouccon j'ray prendre la Parque, </l>
            <l>Et seray teste enfin à la fatale Barque.</l>
          </sp>
          <sp who="#choeur">
            <speaker>LE CHOEUR.</speaker>
            <l>Console toy, Princesse, il faut que les pervers.</l>
            <l>Plustost que nous tousiours soyet corrompus des vers, </l>
            <l>Il les faut extirper: car autrement leur vie</l>
            <l>A mille maux naissans se rendroit asservie: </l>
            <l>La fin coronne l'œuvre il faut bien vivre à fin</l>
            <l>Que de noz jours passions avoir heureuse fin: </l>
            <l>Levice, les meschans éguillonne &amp; talonne.</l>
            <l>Jusqu'à prendre l'effort d'une peine felonne: </l>
            <l>Et or que pour un temps il nous semble enfermer</l>
            <l>Le regret remordant de l'oubly dans la mer, </l>
            <l>Qu'il semble que le ciel à noz fautes connive, </l>
            <l>Tous jours la conscience avecque nous estrive, </l>
            <l>Le temps reveille tout, &amp; quelque jour il faut.</l>
            <l>Se presenter honteux dessus un eschaussaut, </l>
            <l>Tous ces engeolez à la faveur des Princes</l>
            <l>Tant caressez tant grans en diverses Provinces, </l>
            <l>Quand ils tournent le dos à leur premier devoir</l>
            <l>Sont les premiers aussi pour la peine en avoir: </l>
            <l>On a beau à quieter ses biens, &amp; la patrie,</l>
            <l>Aller loing, sous le Nord, fuyr en Oenotrie,</l>
            <l>Les arbres resineux façonner en vaisseaux, </l>
            <l>Voguer dessus les flots à la mercy des eaux</l>
            <l>Aller en Iberie, &amp; simuler sa fuytte, </l>
            <l>Iuges nous nous saisons à nous mesmes poursuitte, </l>
            <l>La faute nous retient, les pieds nous engourdit, </l>
            <l>La pale conscience encor nous estourdit.</l>
            <l>D'oùvientque le danger d'autant plus qu'on l'evite</l>
            <l>D'autant plus haut sur nous cruel se precipite? </l>
            <l>Tu plains la mort d'Aman que chacun resionit: </l>
            <l>Car sa mort les regrets de la Perse esblouit</l>
            <l>Et que n'ay-je le Luth du beau chantre de Thrace</l>
            <l>Pour resonner par tout de ce beau jour la grace! </l>
            <l>Jacob est le vainqueur, les Payens sont vaincus, </l>
            <l>Il faut quitter les dards, les lánces, les escus, </l>
            <l>Il faut parler de paix, chantant sa bien venue: </l>
            <l>La paix qui nous estoit dez long temps incognue</l>
            <l>Rajeunit Israel, la discorde bannit, </l>
            <l>Et nostre Roy puissant entre nous elle unit.</l>
          </sp>
          <trailer>FIN.</trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
