<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="insert_dracor_id" xml:lang="ger" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main"></title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0 1.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name>Critical edition</name>
          <idno type="URL">https://doi.org/10.1515/9783110842968</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain (copyright expired).</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Manfred Brauneck et al. (ed.), Spieltexte der Wanderbühne. Liebeskampff (1630). Berlin; New York: Walter de Gruyter, 1975.</title>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="corcillana" sex="FEMALE">
            <persName>CORCILLANA</persName>
          </person>
          <person xml:id="cupido" sex="MALE">
            <persName>CUPIDO</persName>
          </person>
          <person xml:id="florettus" sex="MALE">
            <persName>FLORETTUS</persName>
          </person>
          <person xml:id="echo" sex="UNKNOWN">
            <persName>ECHO</persName>
          </person>
          <person xml:id="hans-wurst" sex="MALE">
            <persName>HANS WURST</persName>
          </person>
          <person xml:id="jucunda" sex="FEMALE">
            <persName>JUCUNDA</persName>
          </person>
          <person xml:id="balandus" sex="MALE">
            <persName>BALANDUS</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle"/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2023-02-20">(LG) conversion from source.</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="print" when="1630">
        <desc/>
      </event>
      <event type="premiere">
        <desc/>
      </event>
      <event type="written">
        <desc/>
      </event>
    </listEvent>
    <listRelation>
      <relation active="INSERT" name="wikidata" passive="INSERT"/>
    </listRelation>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <head>PERSONEN.</head>
        <castItem>VENUS, Eine stumme Person. Kan auch gar außgelassen werden.</castItem>
        <castItem>CUPIDO.</castItem>
        <castItem>JUCUNDA <roleDesc>Jungfraw.</roleDesc></castItem>
        <castItem>FLORETTUS <roleDesc>Liebhaber.</roleDesc></castItem>
        <castItem>BALANDUS <roleDesc>Betrieger.</roleDesc></castItem>
        <castItem>CORCILLANA <roleDesc>Kuplerin.</roleDesc></castItem>
        <castItem>Hans Worst.</castItem>
      </castList>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ACTUS I.</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <l>IHr holdselige Creaturen / Ehren- und Liebreiche / durch einander verknüpffte Gesellschafft / die ihr an diesem Ortversandet / meine presentirte gestalt also begierlichen anschawen thut / gleich als der hochfliegende Adler auff des PHOEBI helleuchtende Antlitz / seine weit auffgefiederte Augen zu werffen pfleget. Vielleicht kennet ihr mich nicht / sondern begeret solches zu wissen / wer ich sey. Wolan / dieses ich euchverständlich entdecken wil: Ich heisse CUPIDO, ein Sohn der VENERIS, ein Gott / und nicht zwar einer unter den gehörneten FAUNIS, oder WaltGöttern / so den hohen Berg MAENALUS in ARCADIA bewohnen / und das meiste theil ihrer Zeit in den dicken und finstern Wäldern mit tantzen und springen zu vertreiben pflegen. Auch bin ich nicht aus dem geringen Orden der Götter / sondern unter dem Gewaltigsten und Großmächtigsten / der Allermächtigste / ein Gott der Liebe / ja die Liebe selbsten / der die Hertzen / beydes des männlichen und weiblichen Geschlechts / in einander verknüpffenund verbinden kan / auch so wunderbar / daß wenn man es zuvor erzehlen solte von niemand nicht gegleubet / auch bißweilen kür ein unmöglich ding würde geschätzet werden / Aber durch die Spitzen meiner güldenen Pfeile/ so auff dem Berge AETNA, durch antrieb meiner Mutter / geschmiedet / muß es geschehen und ergehen / wie mir es gefeilt / und ob sie gleich mit weichem Golde gespitzet / sind sie doch übernatürlicher und Göttlicher Härte / und wo sie etwas berühren oder verletzen / drucken sie also bald mit ein die Honigsüsse Bitterkeit der Liebe / und dem kan kein Mensch widerstehen. Ich bin zwar klein von Person / Leib und ansehen / Aber groß in meinen Wirckungen / und also der Allergröste / Ich bin schwach / und doch der allerstärckcstc / unansehenlich bin ich / und doch der allerangenehmeste / blind von Gesicht / gebe doch allen sehenden genug zu schaffen / nackend und bloß von gestalt und ansehen / und dieses darumb / daß ich mich desto eher in allerley Habit und Kleidung / zu meiner Handthierung / bestes Heisses / zu befördern verstehen möge / wiewol holdselig anzusehen / doch aus den Geberden ein scharffes Gemüth erzeigende / ungerüst / ohne diese wenige Pfeile / doch bestehe und mache zu schänden alle geharnischte. Ich suche heim alle hohe Printzen und Potentaten / so als irrdische Götter den runden Kreiß der Erden beherrschen / und besitzen fürtreffentliche Provintzen / wolerbawete grosse Pallasten / ja die hinder den starcken / unüberwindlichsten Wällen und dicken Mauren wohnen / Denn mir muß gedienet / und meine Mutter durch mich geehret werden / von ORIENT biß zu OCCIDENT, müssen mir einen süssen Geruch auff meinem Altar opffem. Andere regieren viel tausent Menschen / als ihre Unterthanen / Ich aber bin kein solcher Printz / kein Potentat / Ich besitze keine Länder / Städte / Schlösser und Pallasten / und regiere doch in allen. Ich bin gantz alleine / habe keinen Diener umb und neben mir / führe doch alle vemünfftige Creaturen / als meine Schlaffen und Gefangene in meinen Händen. Ja was noch mehr ist / ich bin hier / und bin doch allenthalben / Denn so ihr die Warheit entdecken wollet / würdet ihr gewiß heraus bekennen müssen / daß ihr mich mit meiner Gewalt in dem engen und zarten Schrein ewers Hertzens empfindet. Die Götter auff dem Berge BARNASSO können für mir nicht bestehen / denn ich offtermals dem MARS sein blutiges Schwerdt / dem NEPTUNO, welcher das wilde Meer aus den Gründen bewegen thut / seine dreyzäckichte Gabel aus den Händen zu fallen mache / der höchste Gott JUPITER muß meiner Gnade leben / mir mit seiner Donnerkeul zu fusse ligen. Aber doch bin ich auch der Allerfreundlichste / der Allerdemütigste / der ich nicht allein Hohen und Mittelstandes Personen / Geistliches und Weltliches / zu CONVERSIREN pflege / sondern auch mit dem Allergeringsten und Niedrigsten / dannenhero man mich auch bey den ungehöfelten Bawren findet. Und meine REPUTATION und AUTORITET im richtigen Stande zu halten / dringe ich mit lieblicher und anmutiger Gewalt / in die Hertzen der Menschen / daß sie mich nicht sehen / hören / sondem allein fühlen müssen. Aber daß ich dem anwesenden ehrlichen CONVENT nicht mit Worten zu beschwerlichen bin / wil ich gelegenheit zu suchen / meiner recht nach ein genügen zu thun / und hier zu beweisen / daß kür mir kein Pastant noch bestehen kann / Ihr aber allerseit / nach dem sich eignet und is gebüret / in der stille solches gehöret und gesehen / werdet alsdenn einmütiglich sagen und bekennen: Groß ist die Macht CUPIDINIS.</l>
            <stage>Gehet abe. Hier muß eine kleine MUSICA gehalten werden.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage>JUCUNDA, CUPIDO, &lt;VENUS.&gt; </stage>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>DEn Großmächtigsten und mächtigen Göttern und Göttinnen / sey unterdienstlich und pflichtschuldig gedancket / undsonderlich der hochgeehreten PALLADE, für den Sinn / Vernunft und Verstand / den sie mir verliehen und gegeben / in dem ich erkennen kan / was recht oder unrecht / was böse oder gut / was ihnen annemlich und wolgefellig / und mir / zur Beförderung ihrer Gnaden / nützlich und dienstlich seyn mag. Dieweil ich nun befunden / durch eingebung der Göttin MINERVA, und judicirung meines reiffen Raths / daß ihnen die Jungfräwliche Scham und Keuschheit kör allen beliebet / auch von keinem andern Menschen wollen bedienet seyn / der ihnen mit dem ewigen Fewer / in ihren Tempeln und heiligen örtern auffwarten solte / Als von dem Jungfräwlichcn Stande / So habe ich nun bey mir / mit CONSENS und Bewilligung meiner vielgeliebten Eltern vernommen / und geschlossen / meine Jungfrawschafft / wie ich sie von ihnen / den Göttern / unbefleckt empfangen / also auch unbefleckt / ohne falsch / wieder auffzuopffern und zu überreichen / mich zu ihnen einer Dienerin / zu verobligiren und verpflichten / und also mein Leben mit Fasten und dem Heiligen Dienste / biß an das Ende zuzubringen gesinnet / und die schnöde Welt mit ihrer eitelkeit der bitteren Liebe ihres Ehestandes / gäntzlich zu CASSIREN und zu meiden / denn als eine Leibeigene und Gefangene / unter dem harten Joch und Dienstbarkeit / der schimpfflich gehaltenen Ehe zu leben / und des Mannes Gebot zu erfüllen / ist mir nicht gelegen / Ich gebe der Liebe so viel nicht platz / daß meine Sinne in deren brennenden Flammen verderben / denn durch die Liebe / Verstand und Vernunfft der Personen entfrembdet werden. Ehe ich aber solches heilige Werck (darzu ich mich versprochen) noch anfahe und ins Werck richte / habe ich mir kürgenommen / noch zwantzig Tage meine Zeit mit spatzieren gehen zuzubringen / meine Augen in der Liebligkeit der schönen Blümelein zu weiden / und mir / durch deroselben anmutigen Geruch / eine Ergötzligkeit zu machen. </l>
          </sp>
          <sp who="#cupido">
            <stage>CUPIDO kämmet in einem Bawren Habit / spricht:</stage>
            <l>Tugendsame DAME, was für ein liebreiches / anmutiges / und ihr wolgefeiliges Gespräch helt dieselbe mit ihr? Was für eine Venerische und verliebete Andacht befindet sie bey sich / so sie in solcher Wüste und Einsamkeit treibet? </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Was Venerische Andacht? Wer ist VENUS, davon du sagest / derer ich gedencken sol? Was für leichtfertig sihest du mich an / daß du vermeynest / als solte ich mit verliebeten Gedancken umbgehen?	</l>
          </sp>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <l>Kennet ihr VENUS nicht? Und ist euch unbewust die Macht ihres Sohnes CUPIDINIS, daß derselbe / auch wider den Willen der unsterblichen Götter / ihre Hertzen mit den Pfeilen der Liebe verwunden / und also verliebet machen kan? Und so sie nicht von der Liebe weis / sol denn die Melancholische Feuchtigkeit / so ewer Gehirn verwirret / euch hieher kommende gezwungen haben? Das sehe ich euch nicht an. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Ich kenne VENUS nicht / und weis auch von CUPIDO seiner is Macht nichts / die ich beyde gintzlich nicht achte/ viel weniger der schnöden bulerischen Liebe / die ich bey mir CASSIRET, warumb ich aber hieher kommen / ist den Göttern wol wissend. </l>
          </sp>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <l>Wann es aber unserer verliebten Göttin der VENUS so gefiele/ und sie auch zu einer Dienerinn der Liebe haben und erwehlen wolte / und CUPIDO durch seine Pfeile ewer Hertz verwundete / daß es hernach durch nichts anders / als mit einem dergleichen verwundeten Hertzen köndte curiret und geheylet werden /Wie würdet ihr euch dann viel anderst in ewren Reden und Geberden stellen / dann euch selber wol wird wissend seyn / daß das Übel nicht geheylet werden mag / dann durch sein Gegentheil. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Wann mir die Jungfräwliche Scham solches nit verböte / müste ich doch deine Fantasirung von der VENERE ein wenig belachen. </l>
            <stage>Da muß sich die VENUS prasentiren. </stage>
          </sp>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <l>Was Fantasirung / Und daß ihr wist wer VENUS und ihr Sohn CUPIDO ist / so sehet dort die liebreiche Göttin VENUS, Und wisset / mein IUCUNDA, daß ich CUPIDO bin. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Was CUPIDO, ein unschuldiger Herr / erlustige dich wo anders mit / du grober Gesell / Ein solch Gespräch halt mit den Schaffen / die dir zu weiden sind befohlen / dann du nicht der jenige bist / daß ich deinem unnützen Geschwätz zuhoren sol / Und daß dieses VENUS die Göttin der Liebe seyn sol / werde ich mir nicht einbilden können / Halte es / dem ansehen nach / mehr vor ein Larff oder Schein eines Bildes / durch die Nigromantische Kunst zu wege gebracht / als für ein lebendige Göttin / Unnd so du der CUPIDO bist / verwundert mich nicht wenig / ob deiner Einfältigkeit / mir eine Rede von der Liebe vorzuhalten / da du doch mit deiner Mutter / als Götter / wissen soltet / daß ich nit lieben kan / angesehen das Gelübde / so ist der Göttin MINERVA gethan:</l>
            <stage>Da kompt die VENUS wieder weg. </stage>
            <l>Und so du / deinen Worten nach / ein Gott der Liebe bist / so bringe mir doch deine dir täglich mit tantzen dienende SATYRI hervor / Und so ich dieses sehen würde / köndt ich deinen Worten etwas Glauben zustellen. </l>
          </sp>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <l>Aus grosser Demütigung meiner Gottheit / und zur Bestettigung dieser gehaltenen Rede / daß ich CUPIDO bin / sol ewem Worten ein Genügen geschehen / und die SATYRI sollen da für ewere Augen gestehet werden. 	</l>
            <stage>Ruff et:</stage>
            <l>Ihr SATYRI, und mir mit Dienst gehorsame Waldgötter / Euch gebiete ich / mir also bald mit Dienst an diesem ort unter Augen zu gehen. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <stage>Redet JUCUNDA.</stage>
            <l>Ihrem Legeren sol bald ein Genügen geschehen. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Aber mir ohne Schaden. </l>
          </sp>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <l>Seyd versichert vor aller Gefahr. 	</l>
            <stage>Die SATYRI tantzen. </stage>
            <l>Ist ewerm begeren ein genügen geschehen / und glaubet ihr daß ich CUPIDO sey / und wollet mir nun mit Diensten zu fuß ligen?</l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Sol das bestettigen / daß du CUPIDO seyest / das wird mich keiner überreden / kan es auch mit den Flügeln meiner Vernunft nicht fassen / solches zu glauben / Dann dieser gezeigter Tantz kan wol von einem Gespenst / durch die Zauberey und Segensprechen / hergebannet worden seyn / dieses zuverrichten. </l>
          </sp>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <l>Weil ich bey dir den harten Frost / so der Kiffer der Erbarkeit / und der Jungfräwliche Hochmuth / in dein Hem zusammen gezwungen / und darmit dasselbe verhärtet zu seyn befinde / wil ich dasselbe alsbald eröffnen / daß ich also von dir in kurtzem vil ein anders erleben wil / und sihe hier CUPIDENEM:</l>
            <stage>Wirffet den Bawerhabit ab / und scheußt sie: damit darvon. </stage>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>CUPIDO: Wie geschieht mir dann? O CUPIDO, du holdseliger Tyrann / und schalckhafftiger Gott / Was ist mir vor meinem Gesicht? Ach wie klopffet und wallet mir das Hertz in meinem Leibe: O wie geschieht mir / Ich muß also bald mich nach Hauß begeben und betrachten / was mir widerfahret. </l>
            <stage>Gehet abe. </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA III.</head>
          <stage>FLORETTUS, HANS WURST. </stage>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Diß ist DOLONA, der Ort / dahin mich mein Herr und Vatter gesendet / Den Göttern sey gedanckt / daß ich also glücklich anhero gelanget: Ich bin nu schon etliche Tage allhier gewesen / habe noch keines FAMULI können habhafftig werden / den ich doch wol bedürfftig were. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ey / ey / eine wackere stattliche und ansehnliche Gesellschafft ist das / darbey auch die Honiggebeitzete und jungkutzlichte zu Tisch und Bett dienende DAMEN und PASTORELLEN sich finden lassen. Ihr werdet ohn allen zweiffel zum theil wissen und zu verneinen haben / wie daß mich der kohlschwartze Teuffel in das knarrhafftige Hauß des alten Störenfriedes geführet / Was sol ich aber newes / als wie ein Wasserlechtzendt Pferdt / von der durstigen Liebe ubertrinckender / von Liebe verfangener sagen? Ich bin bey einem Ertzeisengrimmigen Herrn gewesen / der mir verbieten wolte / und ein Gebiß seines nicht viel witzigen Verstandes an meinen Mund legen / mir also das Honigschmeckende und lachende hertzen und küssen abschneiden / auch die Zunge aus nicht viel besonderer Andacht anfässeln / daß ich nichts den jungen liebreichen VENUS Kindern / und tausent schönen ZuckerMäulichen sagen solte / von meiner im Wammse und darbey tragenden Liebe. Auch die Augen / darauß die LiebsB strahlen schiessen / gegen mir mit seinem stettigen ungehobelten genatter / den Paß verlegen / daß ich also mit meinem schnatterhafftigen Maul stumm seyn solle / Und das nicht sagen / wie mir zu muth / offt einer Spannen unter dem Obertheil meines Gehirns zu seyn pfleget? Das möchte wol des Müllers lastbahr Thier mit langen Ohren lachen. Weil mir aber solche knurrende weise gantz nicht gefället / und es auch in meinen grossen Kopff mit Gehirn gefülleter Weißheit nicht bringen kan / daß ichs allein lassen solte / und doch unser vielfrässiger Haußknecht ein gedietzele mit der Köchin haben wil / daß sie vor ihm keinen guten Bissen also zurichten und kochen kan / Ja / der Stall Jung löffelt mit der jungen Magd / daß der Löffel allzeit nach der Suppen zu riechen pfleget / Bald verwirren sich die Hunde mit einander / Bald der Kater mit der Katzen / Die Tauben schnäblen sich /Der Hahne hucket auff die Hüner / und ich were doch alleine so keusch wie Matz Schotte / das reimete sich / hinden mit Herr Merten. Also habe ich nach meinem Dienste / der fast vierzehn Tage weniger zehen geweret / hinder der Thür meinen Abscheid genommen von Herrn NEMO und NULLUS. Ist nun irgend unter dem Hauffen ein verliebte Kammerkatz / die man mit eim halb Schock Lichtern unter den Bawermägdlein suchen muß / und einen Diener bedarff / die laß mir es kund thun / Ich wil ihr auff ihren Leib warten. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Sihe / das wil mir eben recht werden / da treff ich einen an / so einen Kerl bedarff ich / den muß ich ansprechen / und erfahren / ob er einen Herrn hat / es ist furwar ein lustiger Mensch. Hörestu guter Freund / Was machstu hier?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Was gehets euch an. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Was machstu dann allhier / du darffsts ja wol sagen?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ich? Wolt ihr es wissen / und ich hab es selber vergessen?</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Du wirst ja solches gedencken?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>O ich dacht so / wie ihr wol dencken könnet / was der verstorbene Keyser machte. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>So gehestu mit solchen Reichshändeln umb?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>An das Reissen gedenck ich offt / dann wann ein Kleid zerrissen / muß ich lassen ein anders machen. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Ich glaub du seyst nicht wol klug?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>O ich bin schon genug. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Höre / berichte mich / hastu einen Herrn?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Herrn? Herren sind überall genug. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Das weiß ich ohn das wol / Es hette mir dieses wol miteinem reinem Haupte gesagt / und berichten können. Jch meyn aber solch einen Herrn / dem du mit Diensten behafft?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ach nu verstehe ich es recht / der Printz wird wollen mein Juncker werden?	</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Ja / Was deucht dich / hastu Lust darzu? Kanstu auch schreiben / weise es her / wann du was bey dir?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Lust genug / Juch ho ho / solche Lust hab ich / Und was unsere Exellentz geschrieben / das wird wol vorhanden seyn / dann ich trage meine Cantzeley allzeit bey mir. Darumb PACICICICICIPACICIENTIENTIRICH. </l>
            <stage>Suchet ein hauffen alte Schreiben vor / wirffet sie weg.</stage>
            <l>Herre / was ich sagen wil / bey meiner hertzallerliebsten Ehre / sie sind alle verschickt worden / ist auch nit eins uberblieben / dann die Bulenbriefflein zu verschicken / laß ich täglich Botten ablauffen. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Hastu denn sonsten ein hüpsche hand zu schreiben?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Sehet da meine Batzhändichen. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Ey du bist ein Narr / das sehe ich wol. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Wer nicht sihet der ist blind. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Wie heistu dann / wann du mein Diener werden wilt muß ich deinen Namen wissen?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ach ein viesirlichen Namen habe ich / Ich heisse wie das Thier / das die Jungfrawen gerne haben / das ist so viel / als Hanß Wurst. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Hans Worst.</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ja / Worst oder Wurst / wie ihr wolt. Aber meines newen Herrn seinen Namen muß ich billich auch wissen?</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Ich heiß FLORETTUS ZWANTIBOL.</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ach Florettriep zwantzig Tonnen voll / Ey verehret mir doch auch zu einem paar Hosen / ey ein schöner Herr /ich weis auch hüpsche Jungfrawen / denn Teufel hole mich / ich wil wackere Fahrten machen. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Du Vogel davon schweig Stil / und höre was ich dir sage / und befehlen werde / und darnach richte dich / daß du mir mit Bescheidenheit weist auffzuwarten / und gib achtung drauff / wann ich bey Leuten bin / und dir mit dem Kopfe wincke / daß du solches alsobald verrichtest. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Herr so meint ihr: Denn sol ichs thun. Wann ich aber so is thue: So geschieht es nicht / darauff verlast euch. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Nun wir wollen des Kauffs schon einig werden / folge mir nur nach. </l>
            <stage>Gehen abe.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IV. </head>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS,</speaker>
            <l>Schön wer ich gerne das bin ich nicht / fromm bin ich wol daß hilfft mir nicht / Geld hilfft mich wol / daß hab ich nicht / Ist ein gemein und wolbekandtes Sprichwort / welches ich an mir alzuwar befinde / denn es heisset bey mir NUNQUAM bahr Geld / SEMPER zerrissene Hosen. Was mache ich / ich bin nit schön / daß ich dem hochlöblichen FrawenZimmer hofiren und dienen könte / unnd also durch meine Schönheit ihren FAVOR erlangen / und zu einer Liebe bewegen köndte / dadurch ich irgendt zu etwas kommen möchte dann mein itziger Habit / ist nur darauff gericht / den Paß / derer Liebstralen / aller vornehmen DAMASELLEN ZU verlegen / daß sie also gegen mir / mit sehenden Augen blind / mit hörenden Ohren taub / mit gelöseter Zung stumm seyn. </l>
            <l>Ich bin nicht gelehrt, daß ich Hoffnung hett / dardurch zu einem hohen standt zu kommen. </l>
            <l>So arbeit ich auch nicht gern / daß ich dardurch möchte Geld vordienen / und wolte doch gerne etwas haben / dann es heist mit mir / der Herr bedarff seyn. Wie fange ich es aber an / steige ich einem Bawren in Hoff / fange im Ganß oder ein paar Hüner ab / dadurch erlange ich kein Reichthumb / und wenn ich ertapt würde / dürfft er mir den wilkommen geben / mit einem Thürengel nach irer art / neunmal auf eine stclc das ich das krawen hinder den Ohren kriegen möchte / wo ich anderst noch so viel macht behielt / mich hinder den Ohren zu krawen. Sol ich einen Bürger ins Hauß steigen / oder einem Kauffman seine Wahren ansprechen und visitiren / ist auch nit ratsam / sie möchten mich fangen / und ohn meinen Willen an Galgen hencken / und also einen Schwengel in die FeldGlocken auß mir machen / daß ich must ein feldBischof werden / der mit den zappelten Füssen den Segen gebe / wem wolt ichs hernach klagen. Auff dem halben Karren fahr ich auch nit gern / und begehre das Stern zehlen auch nit zu lernen / sonst wolt ich im holen wege backen und die Fuhrleut auf die taschen kloppen. Gleichwol muß ich etwas haben / ich gehe zerrissen her / muß vor ein jederman auf die seit treten / hab nerlich daß ich mir heut ein Kann Bier bezahlen kan / wovor sol ich mir dann lust schaffen und lustig seyn da ichs doch von Kind uf gewöhnet bin / auch vor diesem manchen Abendt einer CORDISANEN viel Thaler gegeben / sol nun schon auß mangelungen des Geldes mit dem alten podograischen weinhelten / dem die itzige Lust Vorgängen / hinder dem Ofen stecken? Nein das bin ich nit gesinnet / inen lehret es ohn daß die Göttin PODAGRA wol / die Gassen nit auf und abzulauffen / ich muß mir aber noch lust schaffen / ich bekomme auch Geld / uf waß art ich kan. Wann ich mich gleich allein ehrlich wolt halten / so sind doch die alten mageren Sparesberdt vorhanden / die alle stende vorDiebe angreiffen / und sie nach der reige herzunennen wissen? Was sol ich mich allein wol zeigen / mir feldt ein des LIGURCI Gesetz / wer einem andern was weg nehmen kan / mit list / daß der ander darbey ist / soll kein Diebstal nicht seyn / Sondern ein List und Geschwindigkeit / bey der itzigen Welt is Politisch genand: Gut / daß sol nun sein solcher Geschwindigkeit / unnd dieser POLITIC, wil ich mich auch gebrauchen / was fange ich aber an / statliehe Gelegenheit wüst ich an einem Ort ein statliche prafe MADAM, sie hat Fewer im Leibe / die stralen schiessen ihr immer zun Augen herauß / und hölicht in der taschen? Was sols gelten / ich wil ihrer und ihres Reichthumbs / theilhafftig werden. Nun ich muß SPECULIREN wie ich es angreiffe. </l>
            <stage>Gehet stillschweigend herumb. </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA V. </head>
          <stage>FLORETTUS, HANS WURST, BALANDUS. </stage>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Hans kom her. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ja Hans Wurst hie bin ich. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <stage>Ad spectatores. </stage>
            <l>Sihe / was kömpt da kür ein junger DOMINUS. Hui wann es etwas vor mich zu thun gebe / wil doch verwarten / und stilschweigens zuhören. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Hans höre was ich dir befehle. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ja Hanß Wurst / wer nicht höret der ist taub / saget nur her was ihr wolt / ich gebe des Herren seinen Worten seinen vollen Lauff und Paß / zu einem Ohr ein / zum andern rauß. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Gehe hin nach dem COLLEGIO, da wohnet der Tantz oder Fechtmeister / den SALUTIER meinet wegen / neben freundlicher Bitt / er wolle es mir sagen lassen / wann es seine Gelegenheit seyn möchte / mich ein wort zu hören. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Soll ich zu ihm gehen und sol ihn bitten / warumb sol ich ihn aber bitten / hat er eine feine Jungfraw. Oder wolt ihr so %(tantzet) </l>
            <l>hilpich	tantzen oder Hirschkrumme Streiche lernen. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Verrichte du was dir befohlen ist / unnd lasse mir solches Gespött auff meinen Befehl / oder werde dir müssen was anders sagen. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Lauff fluchs: Ja dasselbige geschiehet wol / ich gehe lang sam / verrichte es doch auch. </l>
            <stage>Gehet abe. </stage>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Noth war genug vorhanden / ehe meine Wort so viel erlangen und zu wege bringen konden / daß ich dieser Orther ziehen durffte. </l>
            <l>Ach solte ich schon in meiner blüenden Jugend und besten Zeit meines Lebens / zu Hause die Ochsen hüten helffen /und nach meines Vaters Hute sehen / oder eines Weibes schlaffe / und mit dem Ehejoch angekoppelt seyn / und die Bitterkeit der eitelen Liebe / meinem Hertzen schmecken lassen / daß sey ferne von mir / wiewol etlichen elenden Tropffen wol darbey / weil ihnen etwan einmahl ein Schäntzel ls gerathen / dieses nun täglich PRACTICIREN mir irem höchsten beschweren / unnd auch erfahren in der That / was die Poeten davon gerichtet / und die Historici davon geschrieben / als was vor Schmertz und grosses Hertzeleidt darauß erfolget / was vor ein elendes Leben die Geschossenen führen / undwas endlich der Außgang sey / daß muß / sag ich / noch ferne von mir seyn / wann daß sich so in der That verhelt / wie es auch in der Warheit ist. Es lobe auch die Liebe wer da wil / man preise ihre Waffen / ihre Gewalt / ihre Flammen / und eigene ihr aller Welt Herrligkeit zu / so dencke ich doch mein theil / die Eigenschafften des kleinen unreinen Gottes CUPIDINIS seyn uns gar zu wol bekant. </l>
            <l>Ich wil viel mehr (wie ich den Anfang gemacht / dem höchsten Gott JUPITER sey gedanckt) mich umbthun / wo ich zu wackem / gelehrten vornehmen und auch Künstverstendigen Leute komme / da ich was sehen / hören und lernen kan. Daß mir auch viel rühmlicher nützlicher und besser / als das / in der nicht wir digen MADAMEN unnd FrawenZimmer Dienst ich mich RECOMMENDIRE. </l>
            <l>Den Göttern sey Danck / die meinen Eltern den Sinn vorliehen / daß sie mir einmal Urlaub gegeben / vom Hause mich wegzumachen / und in der Welt zu versuchen / die lob und denckwürdigsten Abenthewer zu besichtigen? Dann was ist lustigers / als viel Reisen / Land und Leute zu beschawen / auß ihren Sitten und CEREMONIEN das beste als eine Biene rauß zu saugen / und in das Gehirn meines Verstandes / als den Honig zu setzen. Was ist bcssers als sein Eigen Herr seyn / was ist lobwürdigers als in DISCURS, durch die Waffen seiner STUDIA andere zu überwinden / unnd dieses nicht allein der zeitlichen Ehre / Sondern fürnemblich des Ewigwehrenden Nahmens halber / unnd weil dadurch der Götter Favor und Gunst zu wege gebracht wird unnd wie könt mir bcssers geschehen / als ich mich jetzundt beis finde / wann ichs bedencke / in dem furnemlich / weil ich jetzo aller Sorg und Bekümmernis frey und loß bin. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Es muß einmal gewaget seyn / je später hier / je lenger dort / es heist wer nicht wirket / der vordirbet. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Wo mag mein Diener so lange aussen bleiben / ich vermercke wol er wird seinen sachten Schrit in acht nehmen. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Edler Ehrenvester großgünstiger Herr / Ich bin ein armer FAMULUS, habe jetzo keinen Herrn / ich bit er wolle mir doch ein Groschen zur Kann Bier vorehren. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Pfui schem dich / ein junger starcker Kerl / soltu nicht einem Herren auffwarten unnd dienen können / unnd also dein Brodt selber erwerben. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Gerne wolt ich es thun / wann ich nur einen Herren haben köndte / Aber ich bitt Ewer EXCELLENTZ wollen mir doch eine Vorehrung mittheilen / die Belohnung wo anders her erwartende. &lt;J}viijry	</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Betteln könt ihr wol / ich glaub wann ihr alles andere vergessen habt / so studiret ihr auff dieses. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Herr die Noth lernet es wol. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Ja die Noth. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Ey Ewer Excellentz gebe doch was her. </l>
            <stage>FLORETTUS wil Geld auß dem Beutel langen. </stage>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Ewer Excellentz sehen geschwind / was ist das?</l>
            <stage>In dem sich FLORETTUS umbsihet / nimbt BALANDUS den Beutel/ leuft mit darvon. </stage>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Was. Halt / halt / du Dieb mein Beutel / Ach Unglück ist das die erste Kermesse meines Reisens / daß war ein listiger und geschwinder Dieb / Er mag hinlauffen / ich muß doch selber bald seiner Geschwindigkeit lachen / was sol ich darumb thun j und heulen wie ein altes Weib / es war auch das meiste nicht drinne / ich wil mich ein ander mahl vor solchen Gesellen besser vorsehen lernen. </l>
            <l>Ich kan des matten Eselskops / meines newen Dieners nicht lenger alhier warten / er wird doch sonsten wol wissen zu finden. </l>
            <stage>Gehet abe. </stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTUS SECUNDUS. </head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA I. </head>
          <stage>&lt;JUCUNDA, CORCILLANA.&gt;</stage>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Mein CORCILLANA, wer war dieser Herr / so uns begegnete?</l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Jungfraw ich weiß nicht wie er heist / aber wo er seine Stube hat / weis ich wol / wie ist es / gefeilt er euch / oder seidt ihr geschossen / oder ist es ewer GALAN, ihr soltet ein hüpsch Pärchen zusammen seyn / er ist ein wackerer und w ansehnlicher Mensch. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Alzeit gefeit er mir besser / als meiner Eltern ihr verharrliebes anbringen / die durchauß haben und mich zwingen wollen / daß ich das Opffer des Heiligen Fewers beide verts richten. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ja wol eine Nonne werden / und des Ewigen Fewers hüten / wann das GALANISIREN nicht vorhanden wer. Bey Tage könt man sich noch wol keusch stellen / wann man nur bey Nacht dürffte. So möchte es heissen / bey Tag heilig und rein / bey Nacht nicht gerne allein. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>CORCILLANA, ich muß nun bekennen / warumb bitten lassen / daß ihr mit mir wollet hieher spatzieren gähn / dieUrsach ist dieses? Meine Eltern begehren durchauß mich zu bereden und zu zwingen / daß ich mich soll zum heiligen Fewer vorsprechen / in dem Standt der VESTALIS begeben / dazu ich wenig Gehöre hab / dann es mir gantz nicht gefeit / und zuwieder ist / wiewol ich vor diesem unbedachtsamer Weise grosse Lust und Begierdt darzu hatte / nun aber ist mir die Lust gantz vergangen / kan meine Eltern / weder durch Bitten / Flehen und Vermahnen nicht wieder von solchen Gedancken bringen /es wil kein Gehör desselben bey ihn / daß mein Bitten helffen / Raum unnd Statt finden möchte. Uber dieses war ich die Tage zu Gast bey Rosinischen / Rosimunden / da eben dieser Herr / der uns jetzo begegnet war / unnd wegen seines anmutigen Gesprächs / bin ich gegen ihm so verliebet worden / daß ich seidthero kein fröliche Tag / Nacht / noch Stunde gehabt / dann alle meine Gedancken Sinn und Vornehmen stehen allein nach ihm / auff was Weise / Mittel und Wege / er mein Ehlich Gemahl werden könte. Nun ist mir wol wissent / daß ir offt vielen in solchen Sachen rathen und mit ewrem Dienste helffen können / so helffet doch jetzo mir auch / ihr sollet sehen / wie statlich ich euch zum Tranckgelde wil kleiden lassen. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Seydt nur zu frieden / es ist gut / daß ir es mir gesaget / darzu wollen wir wol kommen / wann er ein Mensch ist / ich wil im das Narrenseil der Liebe / umb die Hörner seines Gemüts werffen / daß er die Erlösung täglich unnd stündtlich bitten und begehren soll. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Ich glaub ihr denckt und bildet euch ein / ir seydt der Gott der Liebe / und habet die Pfeile deroselben in ewer Handt / außzutheilen / daß ir euch in solchen Sachen so viel zu trawet. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Wann ich gleich die Liebe nit bin / wisset ir nit Jungfraw JUCUNDA das was mit nichts auff dieser Welt kan zu wege gebracht werden / daß dasselbige durch alte Weiber geschieht. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>So berichtet mich doch mein liebe CORCILLANA, wie wollet ihr es doch angreiffen das es solle wie ir wol meinet euch angehen mit FLORETTO meinet halber auf ein Gespräch zu kommen. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Zweifelt dann ihr daran / daß ich nicht so viel wüste vorzubringen / mir ist dafür kein leide / ich weis schon wie ichs machen wil. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Mir ists gantz lieb / und kans wol geschehen lassen / doch mögt ir solches wol wissen / nur die art zu reden / auf was weise ihr es vorbringen woltet. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ich weiß schon waß / wie ich zu ihm kommen wil / und was der anfang meines DISCURS seyn sol. Ich hab zu Hauß zwey paar gestrickte Jungfraw Handschuen / die wil ich zu ihm tragen / ob er ein paar seiner Liebhaberin keuffen wil / so kom ich mit ihm zu reden / da sol ewer schon gedacht werden / dann er ohn allen Zweifel / wie aller Jungen Gesellen Brauch / von keiner Liebhaberin wird wollen wissen / so sageich ihm von euch / da haben wir Materi alle genung. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Ihr seydt ein schlauber Schelm und verschlagener Sack / darauff het ich die Zeit meines Lebens nit gedacht / es ist aber doch wol ein gut Fümehmen. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Daß aber was außgerichtet werde / gehe ich hin zu erst an den Ort / da es nötig ist / unterdessen wartet ihr meiner alhier / ich wil mich nicht lang seumen. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Gehet nur hin es sol geschehen / ich wil ewer hier warten / fanget ir die Sachen / dem versprechen nach / nur recht an. </l>
            <stage>CORCILLANA gehet abe. </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II. </head>
          <stage>JUCUNDA, HANS WURST. </stage>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>O CUPIDO du kleiner und liebhabender Schelm / billich achtet und ehrt man dich über alles / dieweil du die Lieb selber bist / dann was ist Reichthumb ohne Lust und Ergetzlichkeit / was ist Lust und Ergetzlichkeit ohne Liebe / waß hilfft Schönheit / wann man irer nit geniessen sol? Summa / die Liebe ist / die alles überwindet. Zwar muß ich bekennen / daß die Liebe alzeit ein Honig Gall schmeckende liebliche Bitterkeit bey sich führet / aber durch den kleinesten Blick einer Gegenliebe / wird die Bitterkeit also bald in die Honigsüsse Lieblichkeit verwandelt / welchs ich als ein anfahende Schülerin studiret. Wann ich den anfang meiner PRAXIN bedencke / muß ich bey mir belachen CUPIDO deiner / in dem geringen BawerHabit. Wie hastu mir und meinen Gedancken des mahl viel ein ander Ziel vorgeschrieben und gezeigt / als deroselben sie sich meisterlich eingebildet zu verrichten O JUCUNDA, vorhin verachtestu die Lieb und Liebhabenden / wenn du nun itzund so glückselig werst einen Liebhaber zu bekommen. </l>
            <stage>Kömmet HANS WURST heraus sihet sich nach seinem Herrn amb. </stage>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>Ad spectatores.</speaker>
            <l>Wo ist mein EXELENT Herr / mein gar newer Printz hinkommen. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>CUPIDO wann ich itzund mit dir reden solte. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Potz Flo und bey des bösen Geldes Schimmel / last mich nit fluchen / sagt mir / habt ir meinen Herrn hie verstackt / und wohin ihr ihn gethan? Und dieses thut CUM PRONUNCIATION zu der Materi dienstlich und geschickt / habt ihr ihn aber fein tieffklüglich verschlungen / denn begehr ich in nicht / es ist ein Gerichtgen / vor die guten Schlucker / fresset den Treck selber. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>CORCILLANA mein Freundin / richte was guts auß. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Harre ich wil dich haschen / sehet da / schlump / pum pumb / daß wer ein Paßgängig Rößgen / vor ein solches CAVALIER, als wir sind / sich was der Rabenweiß teufel thut / bey Sanct Mertensganß / die dürfte wol vor meinen Printz seyn. </l>
            <stage>Redet zur JUCUNDA. </stage>
            <l>Gahr zu Exelente Jungfraw / auch so schön / als dicke Milch mit Weinbergen / daß man euch fressen möchte / gebet mir doch meinen Herrn. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Ich verstehe nicht was der DOMINUS von mir haben wil / er wird vielleicht alhier unrecht ankommen. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Schön Madam / ich bitt ihr wollet einen armen Soldaten / der daß seine alle mit Gott und Ehren vorfressen / versoffen / verhuret / verdoppelt / unnd verspielet eine Gabe mittheilen. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Was seidt ihr dann vor einer. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>EGO SUM HOMO. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Was ist das / wer seidt ihr. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ich bin eine MannsPerson. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Wo seidt ihr dann her /</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l> Von DOLONA. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Von DOLONA, SO seit ihr nicht weit her / denn das ist DOLONA. 	</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Das weiß ich wol / aber habt ihr nicht gehöret / ich habe euch umb ein Ritterzehrung angesprochen. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Habt ihr dann sonsten alhier zu schaffen. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ich suche meinen Herren / und kan ihn nicht finden, sintemahl ich ihn hier finden soll und sol zu im sagen / TU GENERIS FEMININI, MARCUS TULLIUS CICERO, MARCO TULLIO CICERONE &amp; TULLLE, DICIT SALUTEM PLURIMUM FILIIS CLARISSIMIS SALUTEM PLURIMUM DICIT. Es sol kommen. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Ihr redet nerrische sprachen / die ich nicht verstehen / aber hier habt ihr einen Groschen / und lauff mit hin. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ich bedancke mich und begracie mich? Aber hört ihr es wol Jungfraw / ich wolt euch den Groschen gern wiedergeben / wann ich euch nur solte ein wenig ans Bein greiffen / irgendt biß so weit. </l>
            <stage>Wil der JUCUNDEN unter den Bels greiffen. </stage>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Was ficht dich an du leichtfertiger Geselle / soltu ehrlichen Jungfrawen so begegenen / und solche Leichtfertigkeit vornehmen / daß man vor dir nicht sicher und unmolestiret seines weges gehen darff / und muß deiner Leichtfertigkeit halber also den ort reumen. </l>
            <stage>Gehet damit ahe. </stage>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Da frag ich nichts nach. </l>
            <stage>Ad spectatores</stage>
            <l>Höret doch / was ich euch sagen wil / sehet doch wie das Rabenketzigen lauffen kondte / daß doch die schletterhengstigen Kammerkatzen / mit ein nicht viel pravirenten galanischen Possenreisser / wollen zu thun haben / wann man es siehet / aber des Nachts in der Secretarischen Kammerstuben / hinder den dickgefiderten Wenden / da sein sie gar der muthwillige Teufel / da reissen sie und schreien wie die gedültigen Schaffe / welche alle Viere von sich strecken. Aber lauff immer laufft / so wil ich hier weil fein spatzieren gehen. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA III. </head>
          <stage>HANS WURST, CORCILLANA. </stage>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <stage>Sihet sich ubh. </stage>
            <l>Sihe wie ist das / wo ist Jungfraw Jucundigen hinkommen / wie nun / wie mag das zugangen seyn / daß sie meiner nit erwartet / da es doch unser Verlaß war? Es ist zwar nit viel dran gelegen / denn ich noch nicht bey Herrn FLORETTO gewesen. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <stage>Ad spectatores. 	</stage>
            <l>Aber sihe ich hette es bald vergessen / berichtet mich doch / ob keiner meinen Herren gesehen. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Das wil gut werden / da treff ich seinen Diener den alten Stockfisch an / den muß ich ansprechen / daß er mich zuihm führe. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Auff solche faullentzende art wenn ich hier bliebe schlenckerirende / kriege ich meinen Printzen nicht wider / Ich muß weiter suchen / und ihm zu sprechen / da er ist. 	</l>
            <stage>Wil abgehen. </stage>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <stage>Ruffel ihm zu. </stage>
            <l>DOMINE Hanß / wo hinauß wie gehet es?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>O es gehet mit Wasser / und immer lustig. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ja / dasselbige mal / da wir zu erst bekandt worden / da war wol gute lustige zeit / als wir einander den Schalck hinder den Ohren suchten. Wo führet euch der Kuckkuck aber jetzo hieher / und was habt ihr dann da zu verrichten?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>O ich habe mit einer DAMEN ein wenig GALGANISIRET. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Wo ist dann ewer Herr / bey dem ihr jetzo seyd / anzutreffen ?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Wißt ihrs? </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Nein / ich weiß es gewißlich nicht. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>So weiß ich es auch nicht. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Mein lieber DOMINE JOHANNES, saget mir doch / wo ewer Herr ist / denn ich habe nötig mit ihm zu reden / und wils euch gleich sagen: Ich wolt ihm eine schöne DAME heißen freyen / und wil euch bitten / helft doch auch darzu / ihr solt von der Jungfraw ein new Kleid zur Hochzeit bekommen. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Das gienge an. Ich wil wacker heißen zu schüren / daß es fort gehet / so krieg ich auch ein Kleid zu meiner Hochzeit / Denn ich habe auch eine Braut / und mangelt an nichts als an essen geben. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Das höre ich gerne / Nun sehet / wann ihr könt dazu heißen / so köntet ihr denn mit eingehen / ich wolts denn wo! dahin bringen. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Wann ihr das thun woltet / so könt ihr mich auf einem zu einem Mann / und zu Weib und Kindern helffen. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Es sol geschehen. Aber lieber haltet mich nit lenger auff /denn je lenger ich hier bleibe / je später ihr eine Frawe krieget. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ich wolt euch gern hinführen / so weiß ich es selber nit wo er ist / denn ich suche ihn auch / Aber kompt / kompt / wir wollen ihn wol finden / wenn ich ihn antreffe. </l>
            <stage>Gehen abe. </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IV. </head>
          <stage>BALANDUS, CORCILLANA. 	</stage>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <stage>Sihet sich erst umb / und muß anders gekleidt seyn. </stage>
            <l>Ein Bosse und Lehrstücke meiner jetzigen PROFESSION, so ich gelernet / aus aller Practicken Großmutter so die PROFESSORI in der Spitzbübischen FACULTET zusammen geschmiedet /Zum Anfang ist mirs angangen / auch sehr wol gerathen. Das Maul ist noch gerade / Gott behüte mir Hende und Füsse. Dem jungen Herrn must ich auch ein wenig die Schwanckfedern außziehen / So muß man alle die jungen Pennäl klug machen / so da prächtig von der Mutter hergezogen kommen /</l>
            <l>Und auff solche weise kan ein guter Gesell / als ich und meines gleichen / zu Kleidern kommen und sich ein Lust Frewde / und den lieben SALUS mit den rothen Hefften schaffen. Aber still es ist an dem noch nit gnug / das ich uff jenes malbekam / wil bald alle werden / ich muß stellen / und durch die Geschwindigkeit meiner diebischen Hende solcher Vögel mehr fangen. &lt;Ciyr&gt;</l>
            <l>Eins sticht mich noch in die Augen / ncmblich die DAME, darnach mein Hertz allezeit kluckset / Wil aber schon Rathfinden / mich deucht ich sehe es schon wie es angehet. </l>
            <stage>Kömmet CORCILLANA. </stage>
            <l>Sihe / da kompt auch eine rechte / die ich haben wil / und ein stück meines Werckzeugs seyn muß / die sol ich ansprechen / doch wil ich erst ihr anbringen hören. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Wie werde ich dann bestehen / bey Jungfraw Jucunden / die Zeitung die ich ihr bringe auff meine stattliche Vertröstung/ von Herrn FLORETTO, ist gar schlecht / und ohn alle SPERANTZ, Ich glaube nicht daß FLORETTO ein Mensch / und von Menschen geboren / wenn er seinen Worten nachlebet. Denn es ist allen Menschen die natürliche Lustseuche der Liebe angeboren / daß man auch von keinem mannbaren CAVALIER wird zu sagen wissen / der nicht in den Orden der jungen VenusRittern sich eingelassen: Und stösset mir doch jetzo ein solcher / ich glaub nur ein formirtes menschliches Ebenbild auff / dessen Hertz härter dann ein Diamand / die Liebe zu fühlen. Tummer als ein Maulworff / davon reden zu hören / und stummer als ein Fisch / mir darauff Antwort zu geben / stellet und gebäret. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Fraw CORCILLANA, mein höret mich ein Wort. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Was begeret der Herr von mir?</l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Verzeihet mir aber / daß ich euch hier auf der Gassen so zuruffe. 	</l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA,</speaker>
            <l>Der Herr darff bey mir umb keine Verzeihung bitten / ich nem es so genaw nicht. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Verhoffe es auch / Und weil ich weiß / daß ihr gerne Geltverdienet / und bißweilen einem guten Kerl worzu heissen könnet / Und ich euch sehen diese Tage mit Jungfraw IUCUNDA liebreichs gehen / darauß ich abnemen kan / daß ihr wol müsset mit ihr bekandt seyn. Und ich nun eine sonderliche AFFECTION auss sie geworffen / so möchte ich gerne / daß ihrmir wollet ein gut Wort bey deroselben verleyhen / und meiner Persohn im besten gedencken / auch darzu verheissen / daß ich mit ihr zu einem mit annemlichen Gespräch komme / So solches geschehen könte / wcrc mir cs sehr lieb / wolte es auch allezeit mit stattlicher RECOMPENS gegen euch verschulden. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Gut mein Herr / er kompt mir eben zu gelegener zeit / die er nicht besser hette wündschen können / Es sol stattlich von mir verrichtet werden. 	</l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Warumb ist das die beste zeit / so ich antroffen?</l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Aus nachfolgenden Ursachen: Ihre Eltern wollen / daß sic nicht heyrathen sol / Nun hat wider ihrer Eltern willen sie etwas ihrer Liebe auff einen Stutzer allhier geworffen / mit dem ich irem halben geredet: Er ist aber so gesinnet / daß er nichts von der Liebe und ihr wissen und hören wil. So ich nu die Bottschafft ihr kund thue / wird sie ohn zweiffel hefftig betrübt und schamrodt werden / In dem ich aber ihr von dem Herrn sagen kan / werde ich wiederumb ein angencmer Botte seyn. Also wird des Herrn begeren desto ehe von statten gehen. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Das ist gar gute Gelegenheit / verseumet die jo nit / zum guten gewündschten Anfang. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Er sorge nit / und so auch diese Gelegenheit verseumet werden müste / solte seinem begeren nach die wort doch wol angebracht werden. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Es ist zwar an dem / ich glaube solches ihr auch wol / daß sie es wird wissen vorzubringen / Aber weil diese Gelegenheit vorhanden / so versäumete die Zeit nicht. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Es sol nichts vergessen werden. Aber der Herr berichte mich / wo er anzutreffen / daß ich ihm kan die Antwort bringen. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Beym Kornmarckt zur schönen Jungfrawn genant / da kompt zu mir mit guter Antwort. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ich gehe jetzo also bald zu ihr / da es nach bestem Fleiß sol verrichtet werden. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS</speaker>
            <l>Gehet nur hin / Ewer erwarte ich mit Verlangen. </l>
          </sp>
          <stage>CORCILLA gehet abe / wie auch BALANDUS. </stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTUS III. </head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA I. </head>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Ach armselig Mensch / verliebte und betrübte IUCUNDA, Wie ist dir geschehen und widerfahren? Wie hastu gelernet / dir zum Schaden / die VENERE, als eine Göttin und Regiererin in der Liebe / erkennet? Wie empfindestu die Macht ihres Sohns des kleinen und schalckhafftigen CUPIDINIS, das du vor diesem uff das ergste verachtest und verlachtest / mustu nun allzusehr bissen. Ach Fewer der Liebe / wie empfinde ich die Strahlen deiner Glut / Wird es auch möglich seyn / daß die Zartigkeit meines Jungfräwlichen Hertzens solche schwere Bürde demselben wird die länge ertragen und außherten können. Und welches noch mir das ergste/ so empfinde ich / daß meine getrewe und auffrechte Liebe zur RECOMPENS keiner Gegenliebe sol theilhafftig werden / noch dieselbe Süssigkeit schmecken / und die Küßblümelein nach Hertzenslust brechen. Und so dem also / O AMOR, warumb hastu so falsch und betrieglich an mir gehandelt? Warumb hastu mich in Liebe bestricket / da ich doch meiner Jungfräwlicher Scham halber / mich nicht darff unterstehen / solches ihme zu offenbahren / und das persöhnlich zu sagen / was mein Hertze fühlet. Und da ich es ihm auch gleich durch andere wolte lassen zu wissen thun / wird doch solchen Worten nit allezeit geglaubet / meine Persohn dardurch verachtet / und meine Liebe gantz in Wind geschlagen werden. Aber ohne dieses wird also meinem begeren kein genügen erfüllet / auch die geringste SPERANTZ noch nicht gemacht / mit der zeit solches zu erlangen. Ich habe wol verhofft gute Bottschafft zu erfahren. O du verrätherischer AMOR, heltestu kein Unterschied noch ansehen der Persohn! Ich muß den / so mich nicht liebet / lieb haben / Lieben muß ich den / der mich hasset / dem ich meine Freundschafft mitgetheilet / von dem habe ich s nichts als Feindschafft zu gewarten. Ach du falscher und blinder Gott der Liebe / Wo bist du? schläffestu? Erhörestu und vernimbst nicht meine gehorsame und willige Dienste / dir und deiner Mutter der VENERE? Spürestu nicht das getrewe Hertz in mir / und die innbrünstige Liebe / gegen diesem jungen Cavalier / den du mir zu erst unter mein Gesicht gestehet? Soll denn nun diß zarte Leben in dem Fewer der Liebe sich gantz verzehren / das sey jo den Göttern geklaget!</l>
            <stage>Fällt au ff ihre Knie / und spricht:</stage>
            <l>O AMOR, der du in deinem Gewalt hast / nicht allein die Menschen / sondern auch die mächtigsten Götter / beyde des Himmels / Hellen und des Meers / gleichsfals der Erden / Ich bitt dich / wollest den / so ein geraume zeit deine Mayestet vor allen andern Göttern geehret / anjetzo günstig und gnedig seyn. </l>
            <stage>Stehet auff. </stage>
            <l>Hier / vermercke ich wol / bekomme ich keinen Trost / Ich werde mich nur nach Hause machen / mich zu Ruhe legen / ob die Götter mich erlösen wolten / und meine Seele zu sich fordern. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II. </head>
          <stage>BALANDUS, HANS WURST, FLORETTUS. </stage>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l> Hinder dem Ofen ligen bleiben / ist wenig zu erwerben / vor einen solchen Kauffmann / wie ich bin / so mit Fünfffinger Kraut zu handeln pfleget / Ich muß mich herauß begeben / ob ich einen guten höchlich heben möchte / daß ich wiederumb eine weile Zehrung bekomme. </l>
            <l>Ich wil ein wenig auffwarten / vielleicht giebt es was. </l>
            <stage>Kimpt HANS WURST. </stage>
            <l>Aber sihe / was wird da newes werden / Ich muß es verneinen / ob es in meinen Kram dienen wolle / vielleicht hat der gute DOMINUS auch zu spendiren. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <stage>Ad spectatores. </stage>
            <l>Meinen wie ihr wol wisset. </l>
            <l>Dencket ihr wol / warumb ich hieher komme? Ich wil es euch sagen aus kluger Einfalt: Ich sol fragen / auff daß nichtsvergessen werde / wo der Pipipipicken Meister wohnet / der mit der langen Stangen / oder wie mans heist / der spießhafftigen Picke meyne ich / spielen kan / und die jungen Gesellen lernet so thun?</l>
            <l>Ich sehe wol / die Herren sind etwas erbar / sie berichten niemands / Ich wil die Jungfrawen fragen: Höret ihrs / ihr Kammerkätzigten Bettschelmichen / ihr Rabenweissen schönen wie Milch aus dem Kohlsack geseigeten Rabeweissen Mägdlein / wisset ihr es dann / berichtet mich nur / wo der wohnet / der einen Löffelknecht lernet mit solchen Sachen umbgehen / ich wil euch auch zur RECOMPENS meine Schönheit lassen geniessen / und darfur eins auff die maulhafftige Goschen geben? Da sehe ich niemand der mich berichtet / Es ist hewer ein kalter Winter gewesen / die Mäuler sind ihn alle zugefroren / Wen frage ich dann nun? Da / da / was ist das vor einer?</l>
            <stage>Besihet BALANDO wol unter dem Gesicht. </stage>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Guter Freund / warumb sehet ihr mich also an?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Gut mein Herr / ich sähe ob euch auch ewer Maul zugew wachsen were / denn ich meinen Herrn umb Bericht fragen wil l Wo wonet der lange Dolchmeister / mit dem kurtzen Rappier anzutreffen / Mein Ritterischer Herr Florettriep wolte ihn gern wissen / er sol ihn lernen auff den Stich spielen?</l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Mein guter Gesell / ich sage dir zum Berichte / du darffst nicht weit gehen / und ihn suchen / dann den du suchest / ist allernechst bey dir. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Je deß dich der Teuffel / seyd ihr es selbsten / ist das nichtwunderbarlich. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>DU magst es achten als du es wilt / so ist es die Warheit / und wann du ein Picke oder ein par Degen bettest / ich wolt dir es schon zeigen. 	</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Weil ich euch nun gefunden / so wil ich mich bey euch nider setzen / mein Herr wird euch auch wol suchen / wenn er euch haben wil. </l>
          </sp>
          <stage>HANS WURST setzet sich auff die Erde. </stage>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Mein guter Gesell / er sehe sich vor / daß er nicht irgend von der Banck fället. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>O nein / es hat nichts zu bedeuten / die Banck ist breit gnug. Aber hört ihr Meister Fechter / wolt ihr wol mit zu meinem Herrn gehen?</l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Ich kan mich leicht darzu bereden lassen / weiset mir nur den Weg. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST</speaker>
            <l>Ja / es sol geschehen. Sehet / das ist der Weg gleich hin. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Den Weg darffstu mir nicht weisen / ich hab ihn gewust / ehe ich dich Fantasten gesehen habe. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Wann ihr ihn gewust / warumb sol ich ihn euch dann weisen?</l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Verstehet ihr dann mich nicht / den Weg habe ich wol gewust / aber darumb weiß ich ewers Printzen Losament nicht / darumb mäst ihr mir ja das Hauß weisen / wann ich sol zu ihm gehen / da seine Exellentz drinne anzutreffen. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ja so / nun kompt / ich wil euch das Hauß wol weisen. </l>
            <stage>HANS WURST stehet auff / kompt FLORETTUS. </stage>
            <l>Aber sehet / dort kompt mein Herr selber. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Du bist mir ein geschwinder Gast / wo führet dich deine Weißheit dann herumb / wann man dich außschickt / daß man deine Schönheit nicht kan wieder zu sehen bekommen?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <stage>Ad spectatores. </stage>
            <l>Da höret ihr / daß ich schöne bin. </l>
            <l>Herr / jetzunder wollen wir kommen / darumb gehet nur immer ewer wege / Wollet ihr aber nicht / so sehet / das ist der Fechtmeister / den ich so bald außgefraget. </l>
          </sp>
          <stage>FLORETTUS befihlet heimlich HANS WURSTEN den Fechtmeister zu holen / </stage>
          <sp who="#balandus">
            <stage>Redet hernacher BALANDO:</stage>
            <l>Guten Tag Meister / Ich sage danck / daß er uff mein bitten zu mir kommen / und ist dieses die Ursach / Ich wolte von ihm verneinen / ob er jetzo viel Discipel hette? Und wann ich mit ihm handeln kÖndte / wolte ich auch von ihmlernen / Was gibt man den Monat?</l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Es hat mit der Bestallung gantz nichts zu bedeuten / Er wird schon wissen / wie er sich halten sol / Solchen Herren schreib ich nichts vor / die Arth und Gewonheit hab ich an mir / Sic sind ohn das wol der Diseretion / daß sie es umbsonst nicht begeren. Ich wil ihme zeigen / so viel ich weiß / Darauff verlaß er sich. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Ich nem sein erbieten zu danck an / wil es auch wissen zu RECOMPENSIREN, daß er wol CONTENT und zufrieden seyn sol. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Wann wil sich der Herr einstellen / oder hat er nicht etwan ein par Degen / so weite ich also bald sehen / in was für eine POSITUR er sich legete / als dann wüste ich ihme bald LECTIONES auffzugeben. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Ja / es sind ihr ein par vorhanden / lasse sie auch schon holen. Was meynt ihr aber / was für ein Lager sich am besten schicken solte?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Herre hie bringe ich sie. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <stage>BALANDUS, nimpt einen in die Hand.</stage>
            <l>Das sind recht wackere Rappier. </l>
            <l>Wil Ewer Exellentz seinen Mantel / Degen / und was ihm beschwerlichen / ablegen / so wollen wir den Anfang machen / Ohne dieses wird er sich nicht recht bewegen können. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Kom her / da halt meine Sachen /</l>
            <stage>Leget seinen Mantel / Degen und Hut abe. </stage>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Welcher Degen beliebet dem Herrn zu nemen?</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Es wird nicht viel daran gelegen seyn / halt ich dafür. Wil er seine Sachen nicht auch ablegen?</l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Es beschweret mich nicht / doch wil ich ihn wol ablegen. Laß sehen / der Herr stoß uff mich zu. </l>
            <stage>Fechten ein wenig. </stage>
            <l>Eins fällt mir ein / Er lasse seinen Diener diesen Degen nemen / daß mir also des Herrn POSITUR bekant wird / und stosse auff seinen FAMULUM wacker zu / so wil ich OBSERVIREN, wie er den Degen führet / wil ihm hernach schon wissen etliche LECTIONES vorzugeben. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Wol. Laß sehen / nim den Degen / lege weil meine Sachen da nider. 	</l>
            <stage>Herr und Diener fechten mit einander. </stage>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Stosset nur wacker auff einander zu / ihr sterbet nicht davon / seyd versichert. </l>
          </sp>
          <stage>Weil sie nun fechten / nimmet BALANDUS alle Sachen / läufft mit darvon / wenn sie dann ein wenig gefochten / wirffet Hans WURST den Degen nieder / lauffet auch weg. </stage>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <stage>Sihet sich umb nach dem Fechter / und nach seinen Sachen. </stage>
            <l>Was ist? Wo ist der Fechter hinkommen ? Bey dem Element / wie gehet das zu: Wo ist mein Mantel? Wo ist mein Degen? Wo sind meine Sachen? Ist das ein Fechter oder ein Dieb gewesen? Dem muß ich also bald nacheilen / denn solche Sachen kan ich also nicht vermissen. </l>
            <stage>Gehet abe. </stage>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <stage>Kucket aus der SCENAE. </stage>
            <l>Hier seyd unsere schnackhafftige Gravitet. </l>
            <stage>Kompt gar herauß. </stage>
            <l>Sihe da / wo ist mein fechterischer DOMINUS, der newe gebackene / kaum aus der Schale gekrochene Rappiermeister / Ich glaub meiner Knackwurst / er suchet mich / und ich suche ihn / so suchet ein Taffeibruder den andern. Wann ich auch erst meine Gravitet spendiren thuc / Unsere Exellcns lest es aber bleiben / Dann ist mein Herr zu Brodte und schlampambischen Bißgen gewehnet / und hat lust Stösse zu geben / so wird er wol wieder kommen ohne mein Geben von sich selber / Aber bey dem Höchsten / der dem andern die Schuhe butzet / Ich wil seiner tieffgesonnener schalckhafftigen Weißheit hier erwarten. Aber thut ewer lang gespitzten Ohren auff / was ich auß gehobelter Einfalt sagen wil / Ich bin nicht mehr der unbehertzigte / so es in die Hosen fallen lassen / und habe das Hasen Pannier verlohren / Habe also mir aus meinem schluckerhafftigen Gemüt ein Hertz gefasset / das vor engsten immer in die höhe hüpffet / Ich könt nit glauben / wie frisch ich jetzunder bin / ja / wie ein Frosch im Bach. Wann mein Herr jtzunder da were / Botz Werdenblut / wie wolt ich mit im ARGUIREN, alle Stösse / außgenommen die ich fehlete / wolt ichm über ein Hauffen stossen / ach wie soltet ir ewre gespitzgeschnebelten Mäuler herauß stecken und lachen / Ich habs schon bedacht / und in meinem Naseweysen Sinn gelernet / sehet eytel solche Kreutzhiebe wol ich machen / potz schlapperment ich bin dochgar zu frisch itzunder / mein Herr thut mir ein grewlichen Possen daß er nicht da ist. Ich muß erfahren wo mein DOMINUS ist / ob er verlohren / und wo ich ihn wiederfinden werde. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA III. </head>
          <stage>JUCUNDA, CORCILLANA, BALANDUS. </stage>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ewrent halben Jungfraw IUCUNDA bin ich herauß gegangen / sie berichte mich doch / hat mein Werben auch was bey deroselben gefruchtet Herrn BALANDO betreffende / was vor eine gute Antwort und Pflesterlein der Liebe bekomme / ich auch solches anbringen / das ich also kan ein wilkommener Bote werden. Welches euch selber zum aller ersprießlichsten gereichen wird. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Ich weiß nicht was ihr redet / und ist mir gantz ehr zu wieder solches anzuhören. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Hat euch dann die Liebe gar sünloß gemacht / und das Gedächtnis ewers Gehörs / gegen einem allein so verknüpfet /das es unmüglichen seyn wolte / von andern liebhabenden Hertzen zu hören. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>In liebhabenden Sachen ist es nicht anders / dem ich mein Hertz in Gedancken einmal übergeben / bey dem sol es auch bleiben biß in den Todt. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ja liebe Jungfraw es wehre mir herzlich lieb / wann ich wüst / daß solche ewre Gedancken und bestendige Liebe einer Gegenliebe theilhafftig würden / aber ist euch dann vergessen / solche Wort die euch gebracht / wie ichs zu dreyen unterschiedlichen mahlen / nach der lenge her erzehlet / wie er alle Frawen unnd Jungfrawen verachtet und vernichtet / auch was die Liebe anlanget / von derselben nichts wissen / noch viel weniger hören wil / daß ich gleube er sey nicht von Menschen geboren / sondern die JUCUNDIA habe ihn in der tieffen Spelunck von dem MORNEO empfangen / und dem hochgeehrten anmutigen FrawenZimmer zum Hertznagenden Wurm auff diese Welt geboren / dann die Hurtigkeit der Deucalionischen steine stecken gantz in seinem Hertzen / darüber bey im alle Hoffnung / ewer betreffende / mir gantz vergangen / dann er wol hunderterley Tadel demselben Person anlanget / zu erzehlen nach der rege her wüste. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>O unglückseliges Mensch geboren in der stunde da alle Götter und Göttin müde / und ein eckel gehabt mit einander freundlich zu schertzen. Ach sol dann mir gantz versaget seyn / Wasser zu schöpfen aus dem brunquel dadurch solche meine hertzbrennende Liebsflamme gestillet / gedempfet und cassiret werden könte? Soll dann das schiff meiner Hoffnung / daruf ich über das wilde Meer meines Unglücks zu fahren vermeinet gantz zu trümmern gehen / und ich also in der Liebe meiner Gedancken Schiffbruch erleiden / und in denselben Wellen meines Unglücks das Leben lassen?</l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Darumb nit todt / es ist an Herrn FLORETTUS allein nit gelegen / es sind noch stätlicher Junge Gesellen vorhanden. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Mit solchen liederlichen Geschwitz füllet mir meine Ohrennit / ich wil doch nit hoffen / das mein getrewe aufrechte Liebe / keiner gegenliebe theilhafftig werden solte. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Nein ir solt nit umbsonst lieben / ewer ufrechte Liebe sol nach Lust einer andern lieb theilhaftig werden. Dann hab icheuch nit schon fürgetragen und unterschiedtliche Gruß gebracht / von einem andern CAVALLIER. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Ihr saget mir viel / so hör ich viel / ich weiß mein Hertz und desselbigen auffrichtigkeit. 	</l>
            <stage>Kömpt BALANDUS berauß / wieder auffs new gebutzt. </stage>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Was sehe ich dar / das wil gut werden / diese spreche ich an. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ich will ir den / darvon ich unterschiedlich berichtet / vor ewre Augen stellen / das ihr seine Wort nach lust selber anhören und vernehmen könnet. </l>
            <l>Aber sehet / wann man des Wolfes erwehnet / ist er nicht weit / das ist BALANDUS. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Ich weiß wol was ich ihm wünschen wolte. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <stage>Redet sie an. </stage>
            <l>Schöne DAMESEL, Ich bitt wollet mir meine Grobheit und dreisten Unverstandt vorzeihen / es im besten verstehen / daß ich also ungebeten / mich bey deroselben finden lasse / und mit ihr in Ehren einem liebreiches Gespräch zu halten. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Es dürffte gantz keines Biten umb Verzeihung / es wil sich aber nicht meiner Jungfrewlichen Keuschheit halber leuten / solchem Begehren Raum und Statt zu geben / dann ich bald in ein Geschrey dadurch kommen könte. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Was Geschrey / Geschrey hin Geschrey her / die Leute geben euch nichts / doch wil ich weilt her treten / ob jemandts kehme. </l>
            <stage>CORCILLANA gehet auff die Seit. </stage>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Mein Dam / einig Kron und Zier meines Lebens ich kom zu deroselben in allen ehren / darzu mich die grosse Lieb gezwungen / dann da ich sie erstes mals habe angeblickt / hat sich der kleine Knabe CUPIDO in derselben Eugelein vorstackt / mich alsobald darmit verwundet / das ich seithero kein frölichen Tag unnd Stunde gehabt. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Wie hat CUPIDO dem Herrn mit meinen Augen verwunden können / da ich mich doch nicht zu besinnen weiß / daß ich ihrer wehr einiges mahl beraubet worden. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Sie ist der DISCRETION, daß sie dieses ohn mein EXPLICATION wol verstehet / wie und auff wasserley art ich verwundet. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Wie / was sagt er / ist der Herr geschossen / ich bin kein s Tiriacks Kremer / sonsten wolt ich ihm vor ein Dreyer rothe Salbe verkaufen. </l>
            <stage>Gehet abe. </stage>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>O die Allerschönste so je meine Augen gesehen: JUCUNDA, IO Ziere und Kron aller frommen Jungfrawen / wie last ihr mich im Spott stehen. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Wie machet ihr daß / das euch die Jungfraw so entleufft. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Ich weis nicht womit ich es verderbet. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Es ist die art der jungen Dinger / daß sie sich alzeit pflegen / so mürrisch im Anfang zu stellen / hernach schickt sich es alles wol / ich wil alsobald ihr folgen und was anders sagen. </l>
            <stage>Gehet abe. </stage>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Solches thut nur / Der anfang ist sehr übel abgelauffen / ich vermeinte / dem kützelhafftigen Bettschelmichen / das Maul zu schmieren / dases ir in der Fußsohlen wol thun solte / ist aber mißlungen. Was mache ich nu / schöne Kleider und wenig bahr Geld ist eine schlechte Kurtzweil / und der hungrige Bauch wil sie gar nit ansehen / darumb muß ich nochmals auf Mittel dencken. </l>
            <l> Aber unterdessen juch ihr Wirthe und Musicanten / freyet euch ihre Ketten und Armbender sollen doch daran. </l>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTUS QUARTUS. </head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage>VENUS, CUPIDO. </stage>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>&lt;CUPIDO.&gt;</speaker>
            <l>Ansehnliche ehrn- und liebreiche. Denen ich mich vor diesem versprochen und verobligiret / d’ Liebe Macht und Gewalt zu zeigen und zu beweisen / wie auch schon in der That ein Exempel erfolget / das ich unter allen Göttin und Göttern hoch zu schätzen / und demselben für zu ziehen / darumb dann nicht mehr als die Billigkeit solches von euch sterblichen Creaturen erfodert / daß man ihr einen süssen Geruch auff derer altar opferen / und damit ir sie desto besser auch erkennet / wil ich sie euch durch ihre Namen zeigen / die nicht ohne Ursach billich ir gegeben seindt worden / mit welchen Namen man alle / die ihr in Weibischen Geschlecht nach folgen / nicht unbillig auch nennen kan. Und 1. wird sie genandt VENUS, den Namen hat sie von verdecken / daß sie die Bulschafften ihrer Liebe so viel sie kan verhelet und verdecket / oder das sic es auch bey andern / die Liebe pflegen / vertuscht haben wil. 	</l>
            <l>Zum 2. heist sie PHILOMEDEA, aus dieser Ursach ires holdseligen Lachens wegen / welche Lieblichkeit sie täglich durch andere PRAESENTIRET, dadurch zur Liebe reitzende. Zum 3. Schälckin wird sie genandt / darum weil sie alle liebhabende äffet / wie solches täglich ihre Kinder nach irem Gefallen zuthun pflegen. Zum 4. MECHANIDES ist sie genant / wegen seltsamer Geberden so die Bulerin irer Liebe gebrauchen / denn alle Buler sind mit närrischen Geberden begäbet. Zum 5. Retterin oder Betschelmichen / den Namen küret sie nit unbillig / weil sie od’ ires gleichen ins Bett sehr dienstlich. Zum 6. die Männliche od’ Uberwinderin / auß d’ Ursachen / dann die jenige so in liebe überwinden wollen / derer Hertz muß Manhafftig seyn / das Fewr ires Hertzens außzuherten. Zum 7. die Gebährerin / als eine fruchtbare Mutter. Welches auch in der That täglich zu erspüren. Zum 8. die würckende / dann die Liebe selten oder fast nimmer ohne Frucht abgehet. Zum 9. die schwartze und finstere SCHOTIA, und dieses darumb weil die Menschen das Sprichwort hierauß gemacht / Im tunckeln ist gut munckeln / od’ irer schwartzbraunen Fugelein halber / welche an Klarheit alle andere übertreffen. Zum 10. und 11. die Freundin und Bulerin / aus Ursachen / eins das sie Freundtschaft unter Ehleuten anrichtet / das ander / das sie auch dem Bulern hilfst. Und solche nach der Leng her erzehlete Namen / sind auch durch viel Million tausent Exempel beweiset worden. Warumb ich aber wiederumb herkommen / und mich PRAESENTTRE, solches zu erzelen / ist auß nachfolgenden Ursachen geschehen? Weil mir von der FAMA zu Ohren kommen / wie das ein vorwitziger Gesell / bey diesem hochansehnlichen Convent außgesprenget / unnd vormeinet starck genung zu seyn / meiner Macht unnd Pfeilen zu wiederstehen / Also den Nahmen und Ehr meiner Person betreffende / und meiner hochgeehrten Fraw Mutter ihr REPUTATION abzuschneiden / dieweil aber das als ein unerhörtes und unmögliches / und zum höchsten DESPECT unser GRAVITET gereichen thete. Als hab ich geschlossen und mir vorgenommen / ein unheilbare Wunden / zu machen in des harden Adamandischen Hertzen des FLORETTO, durch eine verborgene Larve / unnd also wiederumb ein Exempel und Vorbildt zu mehrer Bestetigung meiner Wort / zu zeigen. Das dieses CAVALIERS Wort nichts seyn / und damit unsern RESPECT und Namen zu DEFENDIREN. </l>
            <l>Dieses aber anzusehen wolle / ihr ein wenig wartende / die Zeit nicht verdriessen lassen. </l>
            <stage>Gehet abe. </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage>BALANDUS, CORCILLANA. </stage>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>CORCILLA mit wenigem wil ich es euch zu wissen machen / warumb ich euch hierher gefordert? Erstlichen berichtet mich / ob ihr / nach dem wir wiederumb seind von einw ander gegangen / mit IUCUNDA meinet halber geredet / ir meine Freundtlichkeit nochmals entdecket / und was sie sich darauff erkleret / mich berichten. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ach es krencket mich / das ich alzeit so ein unglückseligerBothe seyn muß. Und die RESOLLUTION SO ich empfangen / verquillet mir in meinem Munde / dann mich verdreust andern damit beschwerlich zu seyn. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Last euch solches nit verdriessen / mir ire endliche Resollution zu eröffnen. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ihr einiger Schluß ist dieses / viel lieber und williger sich ihr Leben selbst zu nehmen / und den CARIONEM ihre Seele zu befehlen. Als FLORETTEM ire Liebe zu berauben / und einem andern zu übergeben. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Es ist gut daß ihr mich solches berichtet habt / aber vornehmet / was ich noch sagen wil / man pflegt zu reden / der Baum feilet auff einen Hieb nicht / also wil ich es auch nochmals auff eine andere Arth versuchen. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ihr werdet nicht darzu gelassen. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Vernehmet auff diese Weise / gehet hin / und saget ihr / wie euch Hans WORST / des FLORETTO Diener berichtet / wie daß sein Herr teglich ihrer Person gedechte / Er und alle mehlich eine Lieb in ihm auffgienge / über dieses so pflegete er täglich hinnaus spatzieren zu gehen / in dem Dannen Wald / und oft ein paar stunden unter dem kühlenden Schatten derer Linden / so alda stehen zu ruhen / oder aber von ir der JUCUNDAM redete. Da PERSUADIRET sie nun zu / daß sie ihre Person da praesentiren wolte / daß sie also dem FLORETTO durch ihre Gegenwart zu ihrer Lieb und Gunst bewegen wolte / da wil ich mich dann bey Zeit hinauß verfügen / ihr alsdann / die Gedancken meines Hertzens / gantz außschütten. Gehet es dann nicht an / nun wol. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Das Vornehmen ist doch gut. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Erfahret solches / ob sie es gesinnet zu thun / und berichtet mich desselbigen alsobald in meinem Losament / ewre Zusage sol dann stätlich gehalten werden. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ich gehe also bald / dieses zu erfahren. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Und ich erwarte ewer in meinem Losament. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <stage>CORCILLANA gehet abe.</stage>
            <l>Muß man nicht Mühe haben / ehe der Mensch zu einem stücke Gut kömmet / und eine schöne Jungfraw zu küssen bekömpt. Aber kriege ich dich nur hinauß / ich wil dich wol küssen / daß du mir es nit grossen Danck sagen solst. </l>
            <stage>Gehet abe. </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA III. </head>
          <stage>FLORETTUS, HANS WURST, CUPIDO. </stage>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Frölich und frey ist mein Gemüth ich glaub die Götter rs haben ein sonderliche Frewde zusammen geflogen / in der Stunde meiner Geburt / dann was ist mir j&lt;e&gt;mals böser widerfahren / darüber ich mich hertzlich zu bekümmern hettc / als das ich von ein leichtfertigem Vogel umb ein geringes stücke meines Reichthumbs betrogen worden. Meine frewde ist / dasich darff meine Augen in den Gärten und anmutigen Wiesen / nach Lust zur Weiden führen an den schönen von den Göttern vormierten Blümelein / Meine Ohren zustopfen mit Anhörung vornehmer Leut wichtigen DISCURSEN, ich darff meine Rede außgiessen / nach dem von dem Göttern gesatzten / und derBilligkeit endlichen Rechten / ich darff meine Vernunfft gebrauchen / zu dem noch unerfundenen tieffsinnigen Händeln / meinen Beinen darff ich gebieten / den Leib zu tragen an alle von den Göttern zugelassene Orter. Darumb billich ich mich frewe. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ja mein Florettriebener Ritter ihr seydt doch gar zu ein schöner DOMINUS, wann ihr nur wollet / wie ihr wol wisset / die hertzhafftige Jungfraw juckctes euch da / zur AMASA haben / ach wie solt sie sich so wacker darzu schicken. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Du leichtfertiger Vogel / plaudere mir auch meine Ohren voll / schweig mir von solchen Possen Stil / oder dir sol das Maul geklopfet werden. Was frage ich nach dem nichtwirdigen FrawenZimmer / und was gehet mich das übel PROPORTIONIRETE Mensche an / davon du was zu sagen weist. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ja daß reimet sich / und ist so ein hüpsch leckerhafftig Megdlein / ich glaube gentzlich / wenn sie ihren schneweissen zarten Leib entblösscte / ir denselben nicht mit dem Bindergestel ewres Rückens / sondern mit den grossen Kalbes Augen freundtlich anblicken werdet / und ich weiß / wann ir sie so nackent sehen soltet / ihr wol nichts mangeln solte / als nur ein Mann. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Du ungehobelter Gesell / wie sol ich das verstehen / soltu deinem Herrn / mit dem leichtfertigem Gespräch das Wiederspiel halten. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Mein Herr ich sage von keinem Spiele / ich sage ich werde auch nicht irgendts wissen / was fein ist. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>So bistu so klug. </l>
            <stage>Schienet nach ihm / er aber entleufft. </stage>
            <l>Köntestu nicht warten / ich wolt dir haben das Maul geklopfet / und gelehret / wie du mich mit solchem Geplauder MOLESTIREN soltest. Ja solte ich mich in Angst des Ehstandes / stürtzen / der wenigen Lust der nichtwirdigen Liebe halber / daß wer das närrichste Werck / so jehmals in meine Gedancken kommen. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <stage>HANS WURST kucket herauß.</stage>
            <l>Es ist doch eine hüpsche Jungfraw. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Nun du Lösewicht / wilstu das letzte Wort behalten / wie schicke ich mich dann in deine heutige weise. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <stage>HANS WURST kucket wieder.</stage>
            <l>Es ist doch war. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Wart wart ich wil dir das Maul stopfen. </l>
          </sp>
          <stage>FLORETTUS gehet als wann er Hans WURSTEN schlagen wolte / welcher doch hinein kreucht / unter dessen stehet CUPIDO vor im nacket und sehr gebunden / machet PASOLMAN vor im. </stage>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <l>Dieweil ich von ein unhöflichen und undanckbaren Menschen gegen mir und meiner Mutter der Göttin VENUSIN, überfallen worden unter dem schein / als were ich aller dessenHons und Spottes / beneben derer Beleidigung so ihm von seiner allerliebsten begegnet schuldig / dieweil aber die Götter / solches nicht zu lassen kundten / daß et mit mir denn garauß spielen kundtc / hat er der nichtwirdige Bösewicht / mir also zu einem DESPECT und ihm zu Erkühlung seines Blutrünstigen Gemüts / mich mit diesem Banden gebunden. Weil ich denn befinde / daß ich ohn alles mein Verschulden / und allein umb anderer Leut willen / in diese Schmach kommen / so kan ich auch durch nichts anders / als deroselbigcn Hand erlöset werden / und bey ihnen mein Zuflucht suchen. </l>
            <l>Dero halben O höfflicher Cavalier / der ir euch jederzeit beflissen aller Gütigkeit / wolt hedenckcn / daß ich ewtent wegen ins künfftige Bogen und Pfeil dars trecke / daß erkalte Hertz einer Liebhaberin zu erwermen. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Solches deines Diensts bedarff ich nicht / wolte auch derer Ursachen halber / nicht den kleinerten Finger außstrecken / dich von deinen Banden zu erlösen / darumb erwarte nur von mir keine Hülffe. </l>
          </sp>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <stage>Wendet sich zu dem ritzenden FrawenZimmer. </stage>
            <l>Wolgeborne tugendtsame Frauen und Jungfrawen / ja nimmer genung gelobtes FrawenZimmer / welche unter euch wird sich so barmhertzig und d. Mitleidigkcit befleissigen /mich von diesen Banden / durch gute Wort erledigen / und bey diesem strengen CAVALIER mein Vorsprecherin seyn / daß er solche Banden an mir wolle loß machen / ich vorspreche mich hinwiederumb jederzeit / durch Mittel ewer hertzigen getrewen Liebhaber / zu ewrem Dienst abzurichten. </l>
            <stage>Schreibet ein wenig still / sibet rie nacheinander an / redet hernach wiederumb zu FLORETTO. </stage>
            <l>So fern in euch der wenigst Blutstropf eines ehrlichen Gemüts verbanden / so bindet auff meine Banden / daß nicht der sterben und verderben muß / durch welches todt / alle Flammen der Liebe in euch Menschen / und den Umbkreiß der Erden außlöschen möchte / und an Stadt der Liebe / nichts dann Uneinigkeit / Neidt / Haß / Wiederwillen und Feindtschafft / in der gantzen Welt wachsen und im Schwang gehen. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Solche Wort mustu keinem so unbarmherzigen Menschen der Liebe erschien / als ich bin. 	</l>
          </sp>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <l>Streitbarer und Mannhafter / bedencket ewer Wort / eröffnet meine Banden. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Mutwilliger Knab. Du kanst gute Antwort geben / die doch wenig zu bezeugen haben werden. </l>
          </sp>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <l>Thut ihr nun dieses / wie ich mich zu euch versehe / so sol euch dargegen von mir zugesaget seyn / daß ihr diese löbliche Rettung / bey mir voUkommenlich wiederumb geniessen werdet. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <stage>FLORETTUS machet ibn laß von seinen Banden.</stage>
            <l>Dieses thue ich aus Barmhertzigkeit / nicht darumb / als das es die Person würdig. </l>
          </sp>
          <sp who="#cupido">
            <speaker>CUPIDO.</speaker>
            <l>Auf mein Versprechen zur RECOMPENS, SO nehmet dieses pR^esENT von mir an. </l>
            <stage>Schiesset ihm mit dem Pfeile. </stage>
            <l>Und diese Larff war euch zu ehren gemacht / darauß ihr soll erkennen lernen / das CUPIDO Gewalt ein mehrers ist / und so viel / daß ihm nichts wiederstehen kan. </l>
            <stage>Schwindet sieh damit vom Plan. </stage>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Was sol das seyn und bedeuten / wozu dienet diese Rache. O Cupido du betrieglicher Knab / ist daß der Lohn / vor meine Mähe und erbärmliches Mitleiden. O ich armer FLORETTO, muß ich so lernen erkennen / deine mir zuvor prophezeygte Betriegerey / wie ist mir dann geschehen / ist mir doch nichts anders vor meinen Augen / als eitel Jungfrawen. JUCUNDA, JUCUNDA, hab ich dich doch nie so schön zu seyn erachtet / wann du mir in der Person bist auffgestossen / als ich dich jetzo in dem Schatten meiner Vernunft zu seyn befinde. Wie geschieht mir / soll und muß ich nun auch den bittem Schmertzender Vorliebten erfahren unnd schmecken. Was vor ein grewlich und plötzliche Ohnmacht und Schwindel meines Gehirn bekom ich und stost mich anwie ist mir mein Verstand so gar verwirret / wie gehe ich / meine füsse werden so schwach / meine äugen werden tunckel / und sind voll schlaf / das ich mein	Losament kaum</l>
            <l>finden werde / da ich dem Schlaff etwas Platz geben kan. </l>
            <stage>Gehet abe. </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IV. </head>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Wann ein gut Kerl / als ich und meines gleichen / durch die polytische Weißheit wozu kommen / und was vor sich bringen wil / hat er gar ein schwer STUDIUM, aus diesen Ursachen / die ich im anfange meiner Anherokunfft nach der rege erzehlet / was vor Gefahr darauß zu besorgen / Wer nun demselben entgehen wil / muß scyn ein verschmitzter Koptf / und täglich den Sachen tieff nachsinnen / wie er einem jedem / der er nur anzusehen bekompt / umb das seinige listiger und unvermerckter weise bringen möchte / daß es also von niemand mag erfahren werden / sonst wird die Messe bald außgeleutet. Dieweil aber der Welt Lauff jetzo dahin gerichtet / einem jedem Menschen seine Nahrung zu mißgönnen / Dann "&gt; der Neid unter den Kindern der Völcker von tag zu tage zunimmet und wüchset / daß ich mich befürchten muß / sie auch mich / als einen bundten Hund / kennen lernen möchten / und wie die Schlangen auff mich und meine Nahrung zu stechen. Als bin ich bey mir raths worden / meine Sachen " heimlicher weise aus der Stadt zu bringen / wie auch solches schon geschehen ( Habe also zur Dancksagung für die auffgetragene Tractamenta meinem Wirthe eine Lade / darinnen etliche Ziegelsteine mit alten Lumpen stehen lassen ( dar mit mag er sich für die Kost bezahlt machen / Den Abscheid hab ich hinder der Thür genommen / von der ich auch ein klein wenig knarrend die Glückwündschung meiner Reise empfangen. Die Ursach aber meines sobaltigen Abscheidens von hier ist dieses: Dieweil ich verhoffe / heute noch eine gute Beute und Ritterzehrung von IUCUNDA liebreich; zu empfahen / Dann ich sie durch CORCILLANAM die alte Kuplerin so weit überreden lassen / als wann FLORETTO, Ritter à ZWANTIBOL, ihr Liebhaber / hinauß in den Dannen Waldt heute gehen würde / daß sie sich zu ihm verfügen / und damit zu ihrer Liebe desto besser reitzen möchte / Welches sie auch zu thun / umb zwey Schläge versprochen. Darumb ich die zeit nie verseumen muß / wil mich also bald an den gelegenen ort verfügen ihrer erwartende. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA V. </head>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <stage>Kompt weinend herauß. </stage>
            <l> Ach / ach / ach / ach mein Herr Florettripener Printz wil mir abstehen! Ach / und ich bin nun schon zum ersten / andern und dritten mal bey ihm gewesen dem Herrn MEDICUM und kan in nit finden dem Herrn MEDICUM, Mein Herr Florettriep ist sehr püpich / er pfeifit uff dem letzten Loche /</l>
            <l> und schiert in die elementische Liebe gar zu sehr / O daß er mir nur nicht gar abstünde / sonsten so ein Jar oder 10. kranck zu seyn / wolt ich ihm noch wol wündschcn / Denn ich habe alle mein Tage nicht freßhafftiger leben gehabt / als jetzo / da meinem Herrn so scherhafftig übel ist / Alle exellente ts gute Bißlein / die er nicht essen wil sol oder mag / noch kan / gibt er mir / also esse ich alle niedliche Zuckersüsse Patienten Bißlein / die sonst kür seine Exellentz zugerichret seyn / die kommen alle vor unsere Gravitet / Aber hört doch / ich wolte das ich wüste / wo der MEDICUM anzutreffen wehre / der davon der lumpigen Liebe heißen kan / ich wolte ihn hier meines Herren JungfetWasser zeigen / und darneben bitten / daß er ihm noch ein Jar fünfte oder sechse kranck machen lassen wolte / und darneben erfahren / ob er im wol helften könte [ und ob er sonst noch lange zu leben hette / denn ich muß es wissen / Und so er nicht leben wolte / mäste er mir erst sein Kleid / daß er mir zugesaget / machen lassen / welches ich stattlich fordern wolte / Mich deucht aber / wann der MEDICUM im langen Rocke / Jungfer Juckeseuchda were / die solt im die Scherey schon vertreiben / das er dann wol leben solte. </l>
            <l>Aber wunder ding / wo steckt dann mein Herre hie im Glase / daß es der MEDICUM sehen sol? </l>
            <stage>(besihet dai Harmglaß binden und fern / teste letzlich fallen)</stage>
            <l> O pumpumpimgen / daß</l>
            <l>dich der kohlschwartze Teufel / was fange ich nun an / O mein Herr seyd ihr gar in stücken / O wann ihr nicht gar in Stücken / und ich heim komme / weret ir mir ein grewlichs vorn Teufel schwatzen / und von dem Henckcr predigen / Gott lob und danck daß er aber kranck ist / sonst s solte er mich nach der Tabeltur REVERENTISSIME abprügeln / Aber was frage ich auch darnach / kan ich doch wol auff einmal ein solch gantz Glaß voll machen / es wird an dem Bißgen nicht viel gelegen seyn / Ich wil auch also bald gehen / und solches verrichten. 	</l>
            <stage>Gehet abe. </stage>
          </sp>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTUS QUINTUS. </head>
        <div type="scene">
          <head>SCENA I.</head>
          <stage>BALANDUS, JUCUNDA, CORCILLANA.</stage>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Ich hab allhero bestellen lassen IUCUNDAM, umb diese zeit ; vernein aber ihre Persohn noch nicht / muß gleich sehr ihrer warten / Doch verlanget mich gar sehr. </l>
            <stage>Gehet eiet wenig stillschweigend. </stage>
            <l>Wie sol ich aber das verstehen / Solle auch IUCUNDA CORCILLANAM wol genarret haben / mit ihrer Zusage und Versprechen / alhero zu kommen / oder CORCILLANA mich betrogen / vielleicht meynende / ein stück Geldes von mir zur Verehrung bekommende? Und so dem also seyn solte / were es ein grewlichet Stumpff in meiner Kermess / und meiner gemachten Rechnung nach / müst ich ein Pflock sehr weit zurücke stecken. Es wird mich aber / wann ich es so wahr zu seyn befinde / zimlicher massen verdriessen / daß es mir auch in der Nase kutzcln würde / dann ich bedarff ihres Geldes /</l>
          </sp>
          <stage>Kommet JUCUNDA und CORCILLANA. Lustig mein Schau kömmet. %Gehet zu JUCUNDA. Mein DAMASEL, und die aller willkomneste / derer Blick mir also bald ein sonderliche Lust verleihen. </stage>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Solche Wort stelle der Herr nur ein / dann ich derer Rede und seiner Person halber nicht herauß kommen. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>So wisset / daß ich derer Person halber bin hieher kommen.</l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>CORCILLANA, wie habt ihr mich herauß betrogen / ist das mein Liebhaber FLORETTUS?</l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Er wird wol noch kommen / unter dessen vertreibet die zeit mit Herrn BALANDO. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Bin ich nicht so gut als FLORETTO, Ich sage euch / daß ihr mir ewere Liebe also bald darreichct / denn ich jetzo ewer Leben in meiner Hand habe / Und das soll ihr wissen — von diesem Plan / und aus meinen Augen werdet ihr nit weg kommen / biß ich die Lieb auf! mein begeren erfüllet / und ewer Gold und Geschmeide muß mir zur RECOMPENS werden. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ho ho Herr / nicht so grob. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>O ihr Götter / das werdet ihr nicht zulassen / und solche Rede / O BALANDE, wird ewer Hertz nit gcfület haben / Wollet ir aber mit mir schertzen / so gebraucht euch doch solcher Worte nicht.</l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Was ich sage / das wil ich in der that erfüllet haben / darumb lege nur ab deinen Habit / oder du must das leben lassen. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Mein CORCILLANA was ist das / wo habt ihr mich hingeführet?</l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Herr BALANDE, bedenckt was ihr thut gegen ein solchesFräwlein / glaubet / so ihr etwas böses vornemet / daß es euch nit für gut hinaus gehen wird. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Was wilt du Bestia darinn reden / und mir vorschreiben / ich habe sie in meiner gewalt / und trolle dich du alte i Sternhure /</l>
            <stage>Wil CORCILLANE schlagen / sie läufft darvon. </stage>
            <l>oder ich wil dir Beine machen / und dein theil geben. Und du / leg nur deine Sachen ab / und das thue bald / oder ich stosse den Degen durch dich / du solt mir jetzo nicht vorschreiben / Und so wenig mein werben bey dir gefruchtet /</l>
            <l>gleicher weise findet dein jetziges bitten statt. Aber wiltu dich nicht außziehen / so muß ich es selber thun. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Weil ich ja des wenigen muß beraubet seyn / so last mich nur geben / bitte ich / Ich wil gerne selbst außziehen. </l>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>So ziehe nur auß / und solches thue bald. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <stage>Zeuhet das vornemste auß. </stage>
            <l>Dieses Geschmeide wil ich euch gerne geben / schonet doch nur meiner Ehr / welche ich für alles auff dieser Welt hoch schätze. 	</l>
            <stage>Ehe sichs BALANDE versihet / läufft sie davon. </stage>
          </sp>
          <sp who="#balandus">
            <speaker>BALANDUS.</speaker>
            <l>Wo hat der Teuffel die hin geschmissen?</l>
            <stage>Läufft ihr nach / kompt wieder. </stage>
            <l>Der Vogel ist mir doch entwischt / und were ich noch ein mal so listig gewesen. Ich kan es zwar geschehen lassen / weil ich die Beute noch darvon bekommen. Wil mich nun aufs und darmit darvon machen / es möchte hier nicht gut seyn / lenger Federn zu lesen. Nun hiermit ADIEU. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA II.</head>
          <stage>FLORBTTUS, CORCILLANA. </stage>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>O Liebe / wie kanstu so schädlich und voller Hochmuts seyn / in dem du nicht achtest die Zartigkeit meiner Jugend / In dem du mich bezwingest / daß zu erachten ist / du wellst deine Macht / in mir allgemach in der Hitze deiner lebendigen Flammen verzehrende / an mir erzeigen. Wie wunderlich ist deine Regierung / da Menschen Witz und Verstand viel zu wenig / solch zu ergründen / und gnugsam zu beschreiben? rr Du grimmiger AMOR, wie übel fährestu mich zur Liebe / weiß mich selber nicht darein zu schicken. </l>
            <l>IUCUNDA, sol ich dich lieben? Sol ich denn nun die lieben / die ich zuvor auft das ergste verachtet und vernichtet? Sol ich die umb Liebe ansprechen / der ich zuvor alle Gunst und Freundligkeit verjaget und abgeschlagen? Wie müssen meineGedancken sich modernen / Ich muß die / die mich lieb hat / gleicher gestalt lieben. Wie sol ich das nun anfangen? O CUPIDO, da du mich verwundetest / kontestu auch nit rath geben / wie ich von solchen Wunden wiedenumb solle heyl werden. IUCUNDA, du bist nun die einige so ich liebe / Du bist und solt die jenige seyn / in deren Henden mein Leben stehet / dir ergebe ich mich zu einem Diener so lang ich lebe. </l>
            <stage>Kommtt CORCILLANA. </stage>
            <l>Aber sihe / da kömpt die / so ich beger / so meiner Hertzallerliebsten die fröliche Bottschafft meiner jetzigen Liebe kund thun sol. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Ach Unglück / O ihr Götter / wie habt ihr das zu gelassen / daß der leichtfertige betriegcrische Liebhaber die Jungfraw hat wegführen können?</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>CORCILLANA, mein höret mich ein Wort. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Was begeret der Herr?</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Wie gehet ihr so in tieften Gedancken ? Bringet ihr mir nit ein freundlichen Gruß von der Jungfraw Jucunden / meiner Hertzliebsten?</l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Nein mein Herr / uff dieses mal nicht. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETHJS.</speaker>
            <l>Wie gehet das zu / sic wird meiner nicht vergessen haben?</l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Es hat es ein ander gemacht / daß man des Herrn nicht mehr acht. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Alte Liebe rostet nicht / sagt man / also hoffe ich auch / sie wird meiner nicht so bald vergessen haben / welches die Liebe / so sie zu mir getragen / nit wird zugeben können. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Auff dieses mal ist es so ergangen / sic ist auch schon mit demselben hinweg. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Wie weg / Wo ist mein Schatz IUCUNDA?</l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Als sich der Herr so wunderlich und mürrisch stellete / als ich im unterschiedliche Grüsse bracht / kam ein leichtfertiger Vogel zu mir / versprach mir ein groß stück Geldes zu geben / so ich könte Jungfräwlein IUCUNDAM helffen freyen / darinnen ich mich viel bemühet / wiewol es schwer zugehen wolle / derer zu euch gepflantzten Lieb halber / Ich vermeynte ein grosses Reichthumb zu erlangen / brachte es so weit / daß sie vor das Thor muste spatzieren gehen / da sie der leichtfertige Gesell heimlicher weise / ohne</l>
            <l>ihrer / so wol der Eltern Wissen und Willen / auch mit Gezwange weg gefüret / und mich armes Weib mit der blossen Wehre weg gejaget. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l> Das werden die Götter nimmermehr zugegeben haben. </l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Herr / er glaube mir. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Dieser Glaube wird mir der Becher seyn / darauß ich den in bittern Tranck des Todes in mich giessen werde. O schönste IUCUNDA, durch was grosses Unglück seyd ihr mir entführet? O Hertzleid / O Jammer groß / wo ist mein Schatz / und einige Helfferinn meines verwundeten Hertzens?</l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l> Herr FLORETTO, das hilffet nun nit / hette der Herr solches sich ehe mcrcken lassen / ihr ewere Liebe lassen nur ein wenig offenbaren / so wer ihm wol vorzukommen gewesen. &lt;/•.&gt;</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>O IUCUNDA, ist deine Liebe gegen mir so gering gewesen? Hastu Floretten so bald cassiren können / den du zuvor deinen Liebhaber nenne test / daß du dich über mein verhoffen zu einem andern gewendet / da doch meine jetzige Liebe gegen dir auff einen keuschen und bcstendigen satten Grund gebawet / daß / wann ich schon tausent Jar leben solt / du doch zs so wol abwesent / als ob du anwesend und lebend wcrest / in meinem Hertzen leben sollest. Aber was thue ich dich falschen Liebhaber sol ich fluchen: Verflucht seystu in Ewigkeit / daß du die schönste Creatur auff Erden in den grossen Despect gesalzt. Wehe mir / O du Sonne meines Gemüths / O du helles Liecht meiner Augen / O du Fürstin meiner Gedancken / und ewiges Verderben meines Lebens!</l>
            <l>Aber was stehe ich / hier erlange ich dich nicht / Ich wil ihr nach / und solt ich mein Leben auff dem Wege lassen müssen / Niemand sol mich hinfüro wieder sehen / biß ich sie gefunden / Mit keinem Menschen wil ich Gemeinschafft halten / sondern mein Leben in Trawrigkeit und Betrübnis enden. Was stehe ich / kommet und helffet mir / daß ich mich zur Reise staffire. 	</l>
          </sp>
          <sp who="#corcillana">
            <speaker>CORCILLANA.</speaker>
            <l>Meine Hülffe wird schlecht seyn. </l>
            <stage>Gehen abe. </stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA III. </head>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>O Jupiter / wie widerwertig sind deine Vergeltungen. O CUPIDO, hastu nicht erkant die auffrechte Liebe / so ich gegen Floretten getragen / und noch trage / O Venus du grosse Göttin / verlonestu so deine Dienerin / daß du verstauest / sie durch leichtfertige Gemüther in solches grosses Unglück zu stürtzen? Ach was beklage ich mich über die Götter / BALANDUS über dich hab ich mich zu beklagen / O BALANDE, du leichfertiger Mensch / du Kräncker Jungfräwliebes Hertzens / In was Unglück dachtestu mich zu stürtzen / dein blutdürstig Gemüth also erkülende / auch mich dessen zu berauben / welches mit der gantzen Welt Reichthumb nicht wieder gelöset köndte werden / Das dir aber aus sonderlicher Versehung</l>
            <l>der Göttlichen Providentz mißlungen? De wenigen Geschmeides / so du mich beraubet / wird dich nit reich machen / wann ich nur wiederumb kommen solle und möchte / wo ich seyn wolle. Je grösser Unglück der Mensch außslebet /</l>
            <l> je grösser er das darauf? folgende Glück schätzet. Dieses muß ich nun mit Warhcit auch bekennen / In grosses Unglück bin ich kommen / aus bald glaubung einer alten Vetteln / Die Götter sind mir aber sonderlich FAVORABEL gewesen / mich aus Nöthen zum theil errettet / und meine Ehr rein und</l>
            <l>unbefleckt erhalten. Wie es aber mir ferner ergehen wird / dann ich hier in eitel Wildnis / da ich nichts anders zu gewarten / als daß mich die wilden Thiere zureissen / so mich die zeit von einem Orth zum andern getrieben. Ach ich armselige / Was sol ich nun hinförder thun? Zu wem sol ich gehen / Hält? und Trost suchen?</l>
          </sp>
          <sp who="#echo">
            <speaker>ECHO.</speaker>
            <l>suchen. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>(JUCUNDA)</speaker>
            <l>Doch wil ich mein Leben gerne lassen / und den Göttern die Seele befehlen. Wann ich nur so viel Gnade bey ihn erhalten solle / daß sie mir meinen hertzliebsten FLORETTO</l>
          </sp>
          <sp who="#echo">
            <speaker>ECHO.</speaker>
            <l>RETTO. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>(JUCUNDA)</speaker>
            <l>zeigen wollen. </l>
          </sp>
          <sp who="#echo">
            <speaker>ECHO.</speaker>
            <l>wollen. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>(JUCUNDA)</speaker>
            <l>FLORETTO bistu da?</l>
          </sp>
          <sp who="#echo">
            <speaker>ECHO.</speaker>
            <l>da. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>(JUCUNDA)</speaker>
            <l>Kennestu mich?</l>
          </sp>
          <sp who="#echo">
            <speaker>ECHO.</speaker>
            <l> ich. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>(JUCUNDA)</speaker>
            <l>FLORETTO bistu es mein Schatz?</l>
          </sp>
          <sp who="#echo">
            <speaker>ECHO.</speaker>
            <l>Schatz. 	</l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>(JUCUNDA)</speaker>
            <l>FLORETTO bistu allhier?</l>
          </sp>
          <sp who="#echo">
            <speaker>ECHO.</speaker>
            <l>hier. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>(JUCUNDA)</speaker>
            <l>Der Stimme muß ich nach / ob ich meinen Schatz / der mich erlösete / Oder sonst einen Menschen / der mich aus diesemWalde führet / an reden kan. </l>
            <stage>Gebet ein wenig Platz / als sie stuhete. </stage>
            <l>Ach meine Sperantz ist auß / da ist kein Mensch anzutreffen / der mir den Weg zeigen wil / wie ich aus diesem Walde kommen mag / Ich vermercke wol / daß diese Stimm nichts anders / als die Göttin ECHO, SO mir eine Gehülfen geben wil / meine Klagen zu respondiren. Weil es denn dem also seyn muß / daß ich mein Leben hier lasse / so ergebe ich mich willig darein / und befehle euch / den Göttern / meine Seele / und in ewern Schutz Herrn FLORETTO, den ihr lange frisch und gesund erhalten wollet. Meinen Leib optiere und gebe ich also hiermit zu einer Speise den wilden Thieren / Dann ich bleibe allhier in diesem wüsten und unbekandten Orthe in der Gnade der wilden Thiere / auch welche ich von einer Stunde zur anderen warten muß / wann sie kommen / und mich grausamlich verschlingen. </l>
            <stage>Leget sieb nider. </stage>
            <l>Hier lege ich her meinen von Lieb und Hunger abgematteten Leib / aber doch mit Schlaff genugsam uberfülleten / darumb mich nach der Ruhe gantz sehr verlanget. </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENA IV. </head>
          <stage>FLORETTUS, HANS WURST, JUCUNDA. </stage>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l> O warumb lebe ich? Warumb verkürtz ich mir nicht meines von Lieb betrübtes Leben? Warumb zuschneide ich nicht den Faden desselben? Dann ich eine Zeit gesuchet / und doch nichts gefunden / Ich habe angeklopftet / durch die Frage / bey jeden Menschen / so mir auffgestossen / ob sie nicht die / so mein Hertz liebet / gesehen? Ich habe geruffen durch die Seufftzer meines Hertzens / ist mir aber auch noch keine Antwort worden. O mordio / verfluchter CUPIDO, Warumb hastu mein Hertz mit Liebe entzündet / und die Kron und Blum aller keuschen Jungfrawen vor meine Augen gestellet / derer Schönheit in mein Hertz gebildet / und dererselben höffliche Geberden durch einen schein der Fantisirung stündlich / ja / augenblicklich meinen Augen praesentirest? Und handelst doch so tyrannisch mit mir / daß du sie mir durch andere entführen lassen. </l>
          </sp>
          <sp who="#echo">
            <speaker>ECHO.</speaker>
            <l>lassen. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Höret Herre / wer ruffet wieder?</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l> Meine Dame bistu da?</l>
          </sp>
          <sp who="#echo">
            <speaker>ECHO.</speaker>
            <l>da.</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Wo bistu IUCUNDA ? </l>
          </sp>
          <sp who="#echo">
            <speaker>ECHO.</speaker>
            <l>da. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>IUCUNDA. </l>
          </sp>
          <sp who="#echo">
            <speaker>ECHO.</speaker>
            <l>da. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>(FLORETTUS)</speaker>
            <l>Ach ich höre wo! / es ist nur eine Fantisirung und Widerthon / von der ECHO herröhrende. 	w</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Was ist dann das ESSE, ESGO oder ESHO vor ein ding?</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Es ist der klägliche Widerthon. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ja so. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>IUCUNDA, da erfahre ich noch nichts von dir. Bin ich dann der jenige / so zum Unglück geboren / und dem alle Mittel abgestrickt / das jenige anzutreffen / das ich liebe. 	</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <stage>HANS WURST findet JUCUNDAM.</stage>
            <l>Seyd ihr todt? </l>
            <stage>Ad spectatores. </stage>
            <l>Das Mensch liget IN UNTIMIS CAPRIS. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Ach ihr Götter / erhöret doch mein klagen. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Wer seyd ihr dann?</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Hellfet mir doch zu dem / da mein Hertz begeret / Ist es mir aber nicht vergönnet / solches zu erlangen / warumb lebe ich? </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Scidt ihr es Jungfraw / jucktseuchda. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Ist dann und muß das Unglück alles meine seyn / wo ist aber die Stärcke solches außzuherten?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Der todte Narr wil nicht ein Wort reden. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Ach wehe mir. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST</speaker>
            <l>Herre / dort ligt eine / sic sihet bald aus / wie Jungfraw jucktseuchda / sie kan es aber zwar wol nicht seyn / dann sie ist todt / und mich deucht Jungfer jucktseuchda / war sonst lebendig. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Was hastu wieder vor Einfelle?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Wollet ihr es nicht gleuben / gehet hin und redet selber mit ihr / da werdet ihrs wol hören / daß sie todt ist. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTES.</speaker>
            <l>Wer ist todt / und wo ist JUCUNDA?</l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Wenn ihr die Augen auffthet / sie biß euch ja bald. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>O JUPITER was sehe ich / JUCUNDA mein Schatz / JUCUNDA mein Hertz / JUCUNDA höret ihr nicht / ewer hertz liebster FLORETTO ist bey euch / O JUCUNDA, haben die Götter derer Seelen von ihr genommen. O PLUDO, hast du derer Seele / die mein Hertz liebet / durch deinen Fuhrman den Carionem / in der blüenden Zeit ihrer besten Jugcndt / berauben lassen / und also zu dir in dem Abgrundt der Hellen gerissen. Ach was sehe ich / was mache ich / warum lebe ich / was quel ich mich mit Worten warumb stoß ich nicht / das schwerd durch mich. </l>
            <stage>Zeuget aus Hans WURST trit von ferne fenget an zu schreyen.</stage>
            <l>JUCUNDA, WO deine Seele ist / da muß meine auch seyn / dann diese muß also bald von mir weichen / auff das mein Schrneerzhaltiges Hertz ihr Geselchafft leiste / an welches Ort sie hergewandert / dann mir ohne dich zu leben unmöglichen. Ach JUCUNDA, empfehet jetzt diese meine Zäher / zu einer Gnugthuung meiner Strengigkeit gegen euch / verzeihet denen / so euch ermordet / welcher an jetzo umb seiner grossen Misset hat willen / über sich selbst Rache nimbt Welt / hiermit Ade</l>
            <stage>Wil sich streben / stellet sieb mit Geberden. Hans WURST schreyet. </stage>
            <l>Doch muß ich noch zu letzt / deine verblichene Lefftzen / nach Lust und Begierdt küssen / weil ich dieselben nicht im Leben / nach Hertzens Lust / hab theilhafftig werden können. </l>
            <stage>Küsset sie / JUCUNDA richtet sieb auff. </stage>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>(JUCUNDA).</speaker>
            <l>Was vor Lieblichkeit empfinde ich / und wie geschieht mir. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <stage>Ad spectatores. </stage>
            <l>Sehet was ist das?</l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Wo bin ich / ist das ein Gespenst / oder FLORETTO mein Hertz / seydt ihr?</l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l> Ich bin euer Liebhaber FLORETTO. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>O ihr Götter / gebenedeyet sey die Stunde / die uns beyde also geleitet / das ich euch / meinen Hertzallerliebsten wieder sehen mag. Ach der allerwilkommeste seydt ihr. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Glückselige Stunde ist dieses / die mich also geleitet / daß ich derer holdseligen Blick nach Lust geniessen sol. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Recht seydt ihr zur gewünschten Stunde kommen / mich also wiederumb auß dem wilden Wald zu führen / darin ich kommen / aus geschwinden Glauben zu stellen / eines leichtfertigen Weibes. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Von demselben zur anderer Zeit / hiermit aber mein Hertz vergönnet mir der holdseligen Lippen zu küssen. </l>
            <stage>Küsset sie / lesselt ein wenig. </stage>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <stage>Ad spectatores. </stage>
            <l>Höret und sehet doch nur / ihr Jungfrawen und Jungen Gesellen / und mercket wol dieses Exempel / was das Hertzen kür eine Krafft / pfui/ ihr kohlweissen und Finger dick hinder den Ohren schalckhafftige Dörens / wehret euch nicht so / wieihr zu thun pfleget / mit ewrem / nit doch ir Muthwil / lasset euch nur ungewehret wacker hertzen / rucket die Goschen fein hart hin / wann euch der Schoßhatftige Galan ein Schmetzigen darauf geben wil / sehet ir es doch / was es für Kraft hat / sie die Jungfraw war todt / der Kuß machet sie wieder lebendig / ihr Glicdtmassen waren erkaltet / die liebreiche Flamme des Kusses kundt sie wieder erwermen / da sie das Maul auif ihrem befandt / ich mein sie kundt nach der Lufft schnappen. Versuchet es nur alle / die sich noch zur Zeit dafür geschewet / wann es nit wol thut so saget mirs wieder. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Nun wolan / weil es die Götter also gefüget / das wir dieses Ortes zusammen kommen / haben wir uns billig zu frewen. Will derowegen so bald wir nach Dolona kommen / CURIRER PER POSTA nach MALOCCO, zu meinem Herren Vater schicken / daß ihm solche Frewde AVISIERT werde / dar mit derselbe PRAEPARASI zu unserm Beylager mache / und also wir den gewünschtem Zweck unserer Liebe geniessen mögen / lasset uns derowegen geschwindt auß dieser Wiltnus gen Dolona gehen / damit der Curierer desto eher abgefertiget werde / und du HANS WURST verkündige du unser gehabte Frewde zu Dolona. </l>
          </sp>
          <sp who="#hans-wurst">
            <speaker>HANS WURST.</speaker>
            <l>Ich sol nun auch eine Klunte nehmen / juch ho ho. </l>
          </sp>
          <sp who="#florettus">
            <speaker>FLORETTUS.</speaker>
            <l>Hertzlieb sie folge mir. </l>
          </sp>
          <sp who="#jucunda">
            <speaker>JUCUNDA.</speaker>
            <l>Hiermit cassiere ich alles Unglück / und alle verliebte Hertz en / folgen mir so nach. </l>
          </sp>
          <stage>Gehen hertzent also vom Plan. </stage>
          <trailer>FINIS. </trailer>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
